[
  {
    "text": "Los hechos del presente caso dan cuenta de la desaparici\u00f3n forzada de Isidro Caballero Delgado y Mar\u00eda del Carmen Santana, quienes fueron detenidos por una patrulla del Ej\u00e9rcito de Colombia y por varios civiles que colaboraban con ellos, en el Municipio de San Alberto, departamento del Cesar, en febrero de 1989. La detenci\u00f3n se produjo por la activa participaci\u00f3n de Isidro Caballero Delgado como dirigente sindical del magisterio y la pertenencia de ambos al Movimiento 19 de Abril. Los familiares de las v\u00edctimas y diferentes organismos sindicales y de derechos humanos iniciaron su b\u00fasqueda en diversas instalaciones militares, sin resultados, toda vez que las autoridades negaron que los dos activistas hubieran sido aprehendidos. \n\n Los hechos del caso ilustran el patr\u00f3n de impunidad en relaci\u00f3n con las graves violaciones de derechos humanos cometidas en Colombia, toda vez que ante la ocurrencia de los hechos, los familiares de las v\u00edctimas entablaron acciones judiciales y administrativas para ubicar el paradero de los desaparecidos y sancionar a los responsables directos, sin que los procesos hayan arrojado resultados positivos.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al homicidio de S\u00e9timo Garibaldi y el incumplimiento de la obligaci\u00f3n de investigar y sancionar a los responsables. La muerte de la v\u00edctima se produjo el 27 de noviembre de 1998 durante una operaci\u00f3n extrajudicial de desalojo de las familias de trabajadores sin tierra que ocupaban una hacienda localizada en el Municipio de Querencia del Norte, Estado de Paran\u00e1. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la debida diligencia en la investigaci\u00f3n de muertes violentas y la vulneraci\u00f3n a la garant\u00eda del plazo razonable. Del mismo modo, la Corte IDH hizo referencia a la denominada \u201ccl\u00e1usula federal\u201d, se\u00f1alando que un Estado no puede alegar su estructura federal para dejar de cumplir una obligaci\u00f3n internacional.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al periodista Eduardo Kimel y la publicaci\u00f3n de su libro \u201cLa masacre de San Patricio\u201d, en el que expuso el resultado de su investigaci\u00f3n sobre el asesinato de 5 religiosos. El libro critic\u00f3 la actuaci\u00f3n de las autoridades encargadas de la investigaci\u00f3n de los homicidios, entre ellas un juez, quien m\u00e1s tarde promovi\u00f3 una querella criminal en contra Kimel, que concluy\u00f3 con su condena por el delito de calumnia.\n\nLa CorteIDH evidencia el conflicto entre el derecho a la libertad de expresi\u00f3n en temas de inter\u00e9s p\u00fablico y la protecci\u00f3n de la honra de los funcionarios p\u00fablicos, estableciendo que la prevalencia de alguno en determinado caso depender\u00e1 de la ponderaci\u00f3n que se haga a trav\u00e9s de un juicio de proporcionalidad. En el caso, la Corte IDH consider\u00f3 que la opini\u00f3n del Sr. Kimel no ten\u00eda relaci\u00f3n con la vida personal del juez querellante, sino un juicio de valor cr\u00edtico sobre el desempe\u00f1o del poder judicial, que no puede ser objeto de sanci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan cuando se refiere a actos oficiales de un funcionario p\u00fablico en el desempe\u00f1o de su cargo.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida y la integridad personal de todos los testigos del caso Masacre Mapirip\u00e1n, as\u00ed como de los familiares de los mismos; se refieren a los hostigamientos, amenazas y seguimientos sufridos en raz\u00f3n de sus declaraciones juradas escritas y su comparecencia en las audiencia p\u00fablicas convocadas por la Corte IDH en el marco del tramite del caso sobre la Masacre de Mapiripan.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria, torturas y ejecuci\u00f3n extrajudicial de Consuelo Benavides Cevallos -ocurrida en diciembre de 1985-, por parte de miembros de la Infanter\u00eda Naval ecuatoriana en el marco de una investigaci\u00f3n por presuntas actividades subversivas ligadas al grupo guerrillero \u201cAlfaro Vive Carajo\u201d. Los procesos penales abiertos como consecuencia de estos hechos se caracterizaron por demoras injustificadas, ineficiencia y denegaci\u00f3n de justicia. \n\n El Estado realiz\u00f3 ante la Corte IDH un reconocimiento de responsabilidad internacional por los hechos referidos.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "El caso se refiere a la detenci\u00f3n y el proceso penal por fraude militar -basado en una serie de irregularidades contables y administrativas- llevado adelante contra 20 oficiales militares argentinos. Los procesos judiciales se iniciaron en octubre de 1980 ante la jurisdicci\u00f3n militar y se sustanciaron de acuerdo con el C\u00f3digo de Justicia Militar de Argentina.\n\nLa Corte IDH analiz\u00f3 dimensiones del derecho a la libertad personal y los elementos que se deben observar para que no se constituya una detenci\u00f3n arbitraria e ilegal. Adem\u00e1s, analiz\u00f3 el alcance del r\u00e9gimen de prisi\u00f3n preventiva y el derecho a las garant\u00edas judiciales bajo el funcionamiento y competencia de la jurisdicci\u00f3n militar.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Prisi\u00f3n preventiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n se relacionan con amenazas y hostigamientos contra personas que han hecho uso del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos; tambi\u00e9n refieren al asesinato de Miguel Angel Pav\u00f3n y del Sargento Jos\u00e9 Isa\u00edas Vilorio testigos en los casos de la desaparici\u00f3n forzada de los se\u00f1ores Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez, Fair\u00e9n Garbi, Sol\u00eds Corrales, y God\u00ednez Cruz cuyos casos se encontraban denunciados ante el sistema interamericano. \n\nEl otorgamiento de las medidas buscaba proteger la vida e integridad f\u00edsica de las personas que hab\u00edan rendido su declaraci\u00f3n y aquellos que ser\u00edan llamados a ese efecto.  \n",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al incumplimiento de sentencias judiciales emitidas entre los a\u00f1os 1996 a 2000 y que ordenaban el reintegro de trabajadores municipales despedidos por distintas causales. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 la responsabilidad del Estado por la violaci\u00f3n al derecho a la protecci\u00f3n judicial en perjuicio de los trabajadores debido a la oposici\u00f3n del municipio en ejecutar las sentencias. En este sentido, entendi\u00f3 que la ejecuci\u00f3n de las sentencias debe ser consideraba como parte integrante del derecho de acceso a un recurso efectivo y debe abarcar el pleno cumplimiento de la decisi\u00f3n respectiva.",
    "values": [
      "Derechos laborales"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n arbitraria de Mar\u00eda Teresa De La Cruz Flores, y su condena por el delito de terrorismo sin un debido proceso. La v\u00edctima fue detenida cuando finalizaba su labor como m\u00e9dica pediatra y fue procesada bajo cargos de terrorismo por un tribunal compuesto por jueces \u201csin rostro\u201d, el que la conden\u00f3 por el delito de terrorismo a la pena de 20 a\u00f1os de prisi\u00f3n. Todo lo anterior en un contexto de grave alteraci\u00f3n al orden p\u00fablico en Per\u00fa. \n\n La Corte analiz\u00f3 la compatibilidad de la condena con el principio de legalidad y no retroactividad de la ley penal y estableci\u00f3 est\u00e1ndares respecto del deber de los m\u00e9dicos de guardar confidencialidad sobre la informaci\u00f3n a la que se tenga acceso por el ejercicio profesional.",
    "values": [
      "Ley antiterrorista",
      "Secreto m\u00e9dico"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n arbitraria, tortura y tratos crueles, inhumanos y degradantes cometidos por miembros de la Polic\u00eda Nacional y un particular (ex agente del Ej\u00e9rcito Nacional) contra Wilson Guti\u00e9rrez Soler a los efectos de obtener la confesi\u00f3n de un il\u00edcito del cual fue declarado inocente. \n\n La Corte IDH reconoci\u00f3 el allanamiento efectuado por el Estado y sus efectos jur\u00eddicos en relaci\u00f3n a la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas del caso, y estableci\u00f3 que el Estado era responsable por el incumplimiento de la obligaci\u00f3n de prevenir y sancionar la tortura contenida en la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir y Sancionar la Tortura, toda vez que los hechos quedaron impunes a nivel interno.",
    "values": [
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la muerte de Blanca Jeanette Kawas Fern\u00e1ndez, defensora de derechos humanos con importante trayectoria en temas de medio ambiente, producida por un disparo de arma de fuego -el 6 de febrero de 1995- mientras se encontraba en su casa. Kawas era presidenta de la fundaci\u00f3n PROLANSATE y su liderazgo fue determinante para la afectaci\u00f3n como Parque Nacional de la zona de Punta Sal en el departamento de Atl\u00e1ntida, y en la denuncia p\u00fablica sobre la explotaci\u00f3n ilegal de madera. El asesinato de Kawas permaneci\u00f3 impune por m\u00e1s de 14 a\u00f1os.\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la debida diligencia en la investigaci\u00f3n de muertes violentas y sobre el derecho de asociaci\u00f3n en relaci\u00f3n con personas que trabajan en la promoci\u00f3n y defensa de los derechos humanos.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Medio ambiente",
      "Libertad de asociaci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la violaci\u00f3n de los derechos pol\u00edticos de Jorge Casta\u00f1eda Gutman, en virtud de una ley de car\u00e1cter electoral que impon\u00eda como requisito para ser candidato a Presidente, el ser postulado por un partido pol\u00edtico.\n\nLa Corte IDH elabor\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la protecci\u00f3n judicial en relaci\u00f3n a la accesibilidad y efectividad de los recursos y analiz\u00f3 el alcance y contenido de los derechos pol\u00edticos y acerca de las condiciones y los criterios para su regulaci\u00f3n.",
    "values": [
      "Derechos pol\u00edticos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con la protecci\u00f3n de Hinostroza Ram\u00edrez, su familia y su abogado quienes fueron amenazados como consecuencia de la declaraci\u00f3n testimonial que Ram\u00edrez Hinostroza hiciera en el proceso judicial contra quien fuera Jefe del Comando Pol\u00edtico Militar de Huancayo en los a\u00f1os 90.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la alegada detenci\u00f3n ilegal y tortura de Alfonso Mart\u00edn del Campo Dodd por la Polic\u00eda Judicial del Distrito Federal de M\u00e9xico, y su condena a 50 a\u00f1os de prisi\u00f3n por doble homicidio con base en una confesi\u00f3n obtenida bajo tortura.\n\nLa Corte IDH hizo lugar a la excepci\u00f3n de incompetencia por \"ratione temporis\" planteada por el Estado. Para ello, se refiri\u00f3 el deber estatal de investigar, procesar y sancionar a los responsables de los hechos denunciados, pero entendi\u00f3 que los actos de tortura no eran continuados, sino de ejecuci\u00f3n instant\u00e1nea, por lo que no ten\u00eda competencia para conocer el caso, una vez que los hechos eran efectivamente anteriores al reconocimiento de la competencia jurisdiccional de la Corte IDH.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n se relacionan con el atentado contra la vida e integridad f\u00edsica de Gregoria Flores Mart\u00ednez, Coordinadora General de la Organizaci\u00f3n Fraternal Negra Hondure\u00f1a (OFRANEH) y con el riesgo que corren peritos y testigos convocados por la CorteIDH citados a comparecer en audiencia p\u00fablica en el caso L\u00f3pez \u00c1lvarez. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n de Mar\u00eda Elena Loayza Tamayo por la Divisi\u00f3n Nacional contra el Terrorismo (DINCOTE) debido a una supuesta vinculaci\u00f3n como colaboradora del grupo \u201cSendero Luminoso\u201d. Tras su detenci\u00f3n permaneci\u00f3 10 d\u00edas incomunicada y fue objeto de torturas, tratos crueles y degradantes y violencia sexual, todo con la finalidad de que se autoinculpara. Ante su negativa, fue procesada por el delito de traici\u00f3n a la patria y juzgada por distintas instancias militares que finalmente la absolvieron de todos los cargos. Sin embargo, al momento de pasar el caso al fuero com\u00fan, la v\u00edctima result\u00f3 condenada a 20 a\u00f1os de pena privativa de libertad por un Tribunal Especial \u201csin rostro\u201d y por el delito de terrorismo.\u00a0Durante todo el tr\u00e1mite tanto en el fuero militar como en el fuero ordinario, la v\u00edctima permaneci\u00f3 privada de libertad. \n\n La Corte IDH hizo presente en este caso que el art\u00edculo del Decreto Ley N\u00b0 25.659 por el cual fue procesada, impidi\u00f3 a la v\u00edctima utilizar el habeas corpus para salvaguardar su libertad personal o cuestionar la legalidad de su detenci\u00f3n.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Ley antiterrorista"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la privaci\u00f3n ilegal de la libertad de Luis Alberto Cantoral Benavides, seguida de su encarcelamiento arbitrario, tortura, violaci\u00f3n a sus garant\u00edas judiciales y doble enjuiciamiento con base en los mismos hechos. La v\u00edctima fue detenida por agentes de la Divisi\u00f3n Nacional contra el Terrorismo (DINCOTE) en febrero de 1993, \u00e9poca en la que se encontraba vigente un estado de emergencia constitucional con suspensi\u00f3n de una serie de garant\u00edas. Durante su detenci\u00f3n fue objeto de actos de violencia con el fin de obtener su autoinculpaci\u00f3n. \n\n Estos acontecimientos se enmarcan en conflicto entre grupos armados y agentes de las fuerzas policiales y militares que se vivi\u00f3 en Per\u00fa durante la d\u00e9cada del 80 y hasta finales del 2000. Este conflicto se agudiz\u00f3 mediante una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos de personas sospechosas de pertenecer a grupos pol\u00edticos opositores. Estas pr\u00e1cticas fueron realizadas por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales. \n\n El Sr. Cantoral Benavides fue sometido a proceso ante la jurisdicci\u00f3n militar, lo que en el an\u00e1lisis de la Corte IDH viol\u00f3 los requerimientos de independencia e imparcialidad establecidos en la Convenci\u00f3n Americana. La Corte IDH tambi\u00e9n evalu\u00f3 la compatibilidad del tipo penal de terrorismo y traici\u00f3n a la patria con el principio de legalidad penal.",
    "values": [
      "Ley antiterrorista",
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que sustentan la solicitud se refieren al incremento de amenazas de muerte y seguimientos sufridos \u2013en el marco de convocatorias realizadas por la Corte IDH\u2013 por varios miembros de la familia Garc\u00eda Prieto y sus representantes legales, derivadas de su lucha por obtener justicia por el asesinato de Ram\u00f3n Mauricio Garc\u00eda Prieto. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la violaci\u00f3n sexual y torturas cometidos en contra de In\u00e9s Fern\u00e1ndez Ortega por parte de miembros del Ej\u00e9rcito mexicano. La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en un contexto de importante presencia militar en el Estado de Guerrero, lugar con un alto porcentaje de poblaci\u00f3n ind\u00edgena que conserva su identidad cultural y reside en municipios de gran marginalidad y pobreza, dirigida a reprimir actividades ilegales contra la delincuencia organizada.\n\nLa Corte IDH indic\u00f3 los elementos constitutivos de la violaci\u00f3n sexual como acto de tortura y estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre la improcedencia de la jurisdicci\u00f3n militar para conocer este tipo de hechos. Asimismo desarroll\u00f3 criterios sobre debida diligencia en el procesamiento de la denuncia e investigaci\u00f3n de la violencia sexual y el acceso a la justicia sin discriminaci\u00f3n.",
    "values": [
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a actos de violencia sufridos por algunos integrantes de la comunidad ind\u00edgena Zen\u00fa por parte de grupos paramilitares que actuaron al amparo de grandes propietarios y ganaderos de la regi\u00f3n y de la fuerza p\u00fablica.",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "El caso se relaciona con la detenci\u00f3n y procesamiento y condena por parte de un Consejo de Guerra de 12 personas, miembros de la Fuerza A\u00e9rea de Chile, todos ellos colaboradores del gobierno del Presidente Allende. Durante su detenci\u00f3n sufrieron malos tratos y torturas con la finalidad de extraer confesiones. \n\nLa Corte IDH analiz\u00f3 dimensiones de la obligaci\u00f3n de investigar del Estado frente a hechos de tortura, asi como el derecho a acceder a informaci\u00f3n en archivos de comisiones de la verdad. Adicionalmente se refiri\u00f3 al los recursos de revisi\u00f3n a la luz del derecho a la protecci\u00f3n judicial.",
    "values": [
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con la solicitud de protecci\u00f3n a la vida, la integridad, la libertad de expresi\u00f3n y de asociaci\u00f3n del defensor de derechos humanos Carlos Nieto Palma, coordinador general de la organizaci\u00f3n no gubernamental Una Ventana a la Libertad, dedicada a la defensa y promoci\u00f3n de los derechos humanos en las c\u00e1rceles en Venezuela; y la vida y la integridad de su familia.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el procedimiento de destituci\u00f3n aplicado a 3 magistrados -con designaciones provisorias- de la Corte Primera de lo Contencioso Administrativo. \n\n La Corte IDH analiz\u00f3 el procedimiento de remoci\u00f3n a la luz de las garant\u00edas judiciales y desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre independencia judicial y el deber estatal de motivaci\u00f3n de sus resoluciones.\u00a0Asimismo, estableci\u00f3 criterios respecto del derecho a acceder a un cargo p\u00fablico, de acuerdo con garant\u00edas de igualdad y procedimientos razonables y objetivos que permitan la estabilidad en el mismo.",
    "values": [
      "Jueces/zas",
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso dan cuenta de la violencia f\u00edsica y verbal, la acusaci\u00f3n infundada como guerrillero, el allanamiento ilegal de la residencia y la posterior ejecuci\u00f3n extrajudicial del l\u00edder ind\u00edgena Germ\u00e1n Escu\u00e9 Zapata, miembro del resguardo ind\u00edgena de Jambal\u00f3, comunidad Paez del Norte del Cauca, cometida por miembros del Ej\u00e9rcito Nacional el 1 de febrero de 1988. El Estado colombiano reconoci\u00f3 su responsabilidad parcial por los hechos, y admiti\u00f3 que miembros de la fuerza p\u00fablica privaron de libertad de forma ilegal a Escu\u00e9, qui\u00e9n fue maltratado y posteriormente ejecutado extrajudicialmente. El Estado tambi\u00e9n reconoci\u00f3 que no hubo una investigaci\u00f3n eficaz. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre allanamiento ilegal del lugar de residencia consider\u00e1ndolo una injerencia arbitraria y abusiva del domicilio y una violaci\u00f3n a la vida privada y familiar de las personas que lo sufren.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Pueblos ind\u00edgenas"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la muerte -en mayo de 2004- de 107 internos del Centro Penal de San Pedro de Sula, como resultado directo de una serie de deficiencias estructurales presentes en dicho centro penitenciario. Las v\u00edctimas eran miembros de las denominadas \u201cmaras\u201d y se encontraban aislados del resto de la poblaci\u00f3n penal y confinados en un recinto inseguro e insalubre.\n\nLa Corte IDH enmarc\u00f3 el caso en un contexto de implementaci\u00f3n de reformas penales y de pol\u00edticas de \"tolerancia cero\" con las que se pretend\u00eda erradicar las maras y pandillas; a partir de estas reformas la polic\u00eda inici\u00f3 una pr\u00e1ctica com\u00fan de detenciones por sospecha y arrestos masivos con base en la apariencia de las personas y sin orden previa de autoridad competente.\n\nLa Corte IDH homolog\u00f3 un acuerdo de soluci\u00f3n amistosa alcanzado por las partes, en el marco del cual el Estado reconoci\u00f3 su responsabilidad internacional. Sin perjuicio de ello, la Corte IDH consolid\u00f3 el desarrollo de est\u00e1ndares sobre condiciones de detenci\u00f3n y obligaciones estatales en relaci\u00f3n con personas bajo su custodia.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Maras"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al procesamiento y condena por delitos terroristas, entre los a\u00f1os 2001 y 2002, de un grupo de l\u00edderes del Pueblo ind\u00edgena Mapuche. Los procesos penales estuvieron rodeados de irregularidades que violaron garant\u00edas b\u00e1sicas del debido proceso, y se aplic\u00f3 la Ley antiterrorista con base en criterios discriminatorios por su condici\u00f3n de Mapuche.\n\nEsta decisi\u00f3n es la primera que la Corte Interamericana toma en relaci\u00f3n con integrantes del pueblo Mapuche. La Corte IDH analiz\u00f3 el principio de legalidad a la luz de la calificaci\u00f3n de \"terrorista\" aplicada a los l\u00edderes ind\u00edgenas, estableciendo la violaci\u00f3n de la presunci\u00f3n de inocencia y la obligaci\u00f3n estatal de definir las conductas delictivas con precisi\u00f3n y claridad.\n\nAdem\u00e1s, la Corte en el an\u00e1lisis del caso consider\u00f3 que las decisiones judiciales que condenaron a las v\u00edctimas conten\u00edan prejuicios discriminatorios contra el pueblo Mapuche, violando el principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n. Adem\u00e1s, analiz\u00f3 las diferentes garant\u00edas del debido proceso, se refiri\u00f3 a la utilizaci\u00f3n de testigos de identidad reservada en estos casos, a la falta de motivaci\u00f3n en la adopci\u00f3n y mantenimiento de la prisi\u00f3n preventiva, as\u00ed como a la falta de consideraci\u00f3n de las caracter\u00edsticas propias de los pueblos ind\u00edgenas al tiempo de ordenar medidas de privaci\u00f3n de libertad.",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Ley antiterrorista",
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Prisi\u00f3n preventiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la afectaci\u00f3n a la vida, integridad personal y a su permanencia en el territorio titulado de manera colectiva de miembros de la comunidad afrodescendiente constituida por el Consejo Comunitario de Jiguamiand\u00f3 y familias del Curbadar\u00f3.\n\nIntegrantes de estas comunidades fueron afectados por amenazas de muerte, destrucci\u00f3n de bienes, saqueos, detenciones ilegales, hostigamientos, asesinatos y desapariciones.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Afrodescendientes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con la solicitud de protecci\u00f3n a la vida, la integridad y la libertad de expresi\u00f3n de las periodistas Marta Colomina y Liliana Vel\u00e1squez, quienes en la madrugada del 27 de junio de 2003 sufrieron un atentado contra sus vidas cuando se dirig\u00edan al canal de televisi\u00f3n \u201cTeleven\u201d para presentar su programa \u201cLa Entrevista\u201d.",
    "values": [
      "Periodistas",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren amenazas, hostigamientos y ataques por parte de un grupo de patrulleros civiles y ex comisionados militares contra integrantes y sus familiares del Presbiterio Kakchiquel de la Conferencia de Iglesias Evang\u00e9licas de Guatemala (CIEDEG) o personas que han tomado un papel activo en la investigaci\u00f3n de los asesinatos de los pastores de la CIEDEG, Pascual Serech y Manuel Saquic V\u00e1squez, ocurridos en agosto de 1994 y junio de 1995 respectivamente.",
    "values": [
      "Testigo",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del presente caso se refieren a la condena por homicidio culposo impuesta a Carlos Alberto Mohamed en raz\u00f3n de un accidente de tr\u00e1nsito del que fue parte y a ra\u00edz del cual falleci\u00f3 una persona. En primera instancia la v\u00edctima fue absuelta de los cargos en su contra, por considerarse que no estaba suficientemente acreditada su autor\u00eda en los hechos; sin embargo, y tras una apelaci\u00f3n presentada por la Fiscal\u00eda, fue posteriormente condenada. El procedimiento penal aplicado no establec\u00eda ning\u00fan recurso que permitiera revisar esta condena, lo que se consider\u00f3 violatorio del derecho de la v\u00edctima a recurrir el fallo. \n\n La Corte IDH\u00a0avanz\u00f3 en el an\u00e1lisis del derecho a recurrir un fallo como garant\u00eda de las personas frente al Estado y no solamente como una pauta de dise\u00f1o de los sistemas de impugnaci\u00f3n en los ordenamientos jur\u00eddicos de los Estados.",
    "values": [
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la muerte y tratos crueles, inhumanos y degradantes sufridos por Dami\u00e3o Ximenes Lopes mientras se encontraba bajo atenci\u00f3n m\u00e9dica psiqui\u00e1trica en un centro de salud privado que prestaba servicios al sistema p\u00fablico. La muerte de la v\u00edctima ocurri\u00f3 3 d\u00edas despu\u00e9s de su internaci\u00f3n. \n\n El Estado realiz\u00f3 un reconocimiento internacional por su responsabilidad parcial respecto a la violaci\u00f3n al derecho a la integridad personal de la v\u00edctima. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la responsabilidad internacional del Estado por actos de particulares, y el deber estatal de regular y fiscalizar el servicio de salud prestado por terceros.\u00a0Asimismo, estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre los derechos de las personas con discapacidad mental, en especial con relaci\u00f3n a recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica eficaz adecuada a su situaci\u00f3n.",
    "values": [
      "Salud",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la desaparici\u00f3n forzada del Sr. V\u00e1squez Durand, ocurrida el 30 de enero de 1995 por miembros del Servicio de Inteligencia de Ecuador, en el marco de la llamada Guerra del Cenepa o Conflicto del Alto Cenepa el que se origin\u00f3 en una disputa territorial entre Per\u00fa y Ecuador. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre desaparici\u00f3n forzada de personas y abord\u00f3 aspectos de la obligaci\u00f3n estatal de investigar frente a este tipo de hechos. \n",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n de Jos\u00e9 Agapito Ruano Torres, el 17 de octubre del 2000 y a su posterior condena por el delito de secuestro, en violaci\u00f3n a las garant\u00edas m\u00ednimas de debido proceso y su derecho a la presunci\u00f3n de inocencia. \n\nLa CorteIDH desarrolla, por primera vez, est\u00e1ndares sobre los alcances de la responsabilidad internacional del Estado por la actuaci\u00f3n de la defensa p\u00fablica en materia penal.",
    "values": [
      "Defensa t\u00e9cnica"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Efra\u00edn B\u00e1maca Vel\u00e1squez, comandante del grupo guerrillero Organizaci\u00f3n del Pueblo en Armas (ORPA), tras ser capturado -en marzo de 1992- por agentes del Ej\u00e9rcito. Durante su cautiverio, el Sr. B\u00e1maca Vel\u00e1squez fue sometido a tortura.\n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en el contexto del conflicto armado interno ocurrido en Guatemala, poniendo en evidencia la pr\u00e1ctica del ej\u00e9rcito de capturar guerrilleros y mantenerlos en reclusi\u00f3n clandestina para efectos de obtener informaci\u00f3n mediante torturas.\n\nEl Estado reconoci\u00f3 su responsabilidad internacional por la violaci\u00f3n al deber estatal de respetar y garantizar los derechos establecidos en la Convenci\u00f3n Interamericana. Sin perjuicio de ello, la Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre las caracter\u00edsticas de la desaparici\u00f3n forzada como violaci\u00f3n m\u00faltiple de derechos y sobre la violaci\u00f3n al derecho a la integridad personal de las v\u00edctimas y sus familiares en este tipo de pr\u00e1cticas.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la condena a pena de muerte obligatoria de Tyrone Dacosta Cadogan, por encontrarlo culpable del delito de homicidio. \n\n La Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre la incompatibilidad de la imposici\u00f3n obligatoria de la pena de muerte y el derecho a la vida y la prohibici\u00f3n de la violaci\u00f3n arbitraria de la vida. Al analizar si la mera disponibilidad de una evaluaci\u00f3n psiqui\u00e1trica en favor de la v\u00edctima era suficiente para garantizar el derecho al debido proceso, estableci\u00f3 como criterio la mayor rigurosidad en la observaci\u00f3n de las garant\u00edas judiciales en aquellos que pueden culminar con la aplicaci\u00f3n de la pena de muerte. \n\n Adicionalmente analiz\u00f3 el alcance de la obligaci\u00f3n positiva estatal de adoptar medidas legislativas para garantizar el ejercicio de los derechos.",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la condena penal por el delito de injurias y la ulterior responsabilidad civil de Carlos y Pablo M\u00e9moli, tras exponer una serie de denuncias en diferentes medios de comunicaci\u00f3n, referidas a una presunta defraudaci\u00f3n cometida por los miembros de la Asociaci\u00f3n Italiana de la ciudad de San Andr\u00e9s de Giles.\n\nEl caso reflejaba un conflicto entre el derecho a la libertad de expresi\u00f3n y la protecci\u00f3n de la honra y la reputaci\u00f3n. La Corte IDH entendi\u00f3 que la libertad de expresi\u00f3n no es un derecho absoluto y que en el marco de la libertad de informaci\u00f3n es deber del periodista constatar de forma razonable los hechos en los que fundamenta sus opiniones. Del mismo modo, consider\u00f3 que tanto la via civil cuanto la penal pueden ser medios para establecer responsabilidades ulteriores bajo ciertas circunstancias que respeten requisitos de necesidad y proporcionalidad.\n\nLos hechos generaron tambi\u00e9n un proceso civil por da\u00f1os y perjuicios con la aplicaci\u00f3n de una medida cautelar de inhibici\u00f3n general contra los Sres. M\u00e9moli para enajenar y gravar bienes con el fin de garantizar el eventual pago resultante del proceso, que se mantuvo vigente por m\u00e1s de 17 a\u00f1os, lo que configur\u00f3 una violaci\u00f3n al principio de plazo razonable y al derecho a la propiedad.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de 19 personas dedicadas a actividades comerciales en el municipio de Puerto Boyac\u00e1, cometida por el grupo paramilitar denominado Asociaci\u00f3n de Campesinos y Ganaderos del Magdalena Medio (ACDEGAM), que ejerc\u00eda el control de la regi\u00f3n del Magdalena Medio con el apoyo de las fuerzas militares del Estado. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre responsabilidad estatal por hechos cometidos por terceros, toda vez que se determin\u00f3 que los grupos paramilitares actuaron con apoyo o tolerancia por parte del poder p\u00fablico. Asimismo, aplic\u00f3 criterios anteriores sobre desaparici\u00f3n forzada y jurisdicci\u00f3n militar.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria - el 17 de abril de 1993- de Gladys Carol Espinoza Gonz\u00e1les, quien fue sometida a tortura, incluyendo actos de violencia sexual, por integrantes de la Divisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n y Secuestro (DIVISE) y de la Direcci\u00f3n Nacional contra el Terrorismo (DINCOTE) ambas adscritas a la Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa. Tambi\u00e9n estuvo sometida a condiciones de detenci\u00f3n inhumanas durante su permanencia en el Penal de Yanamayo. \n\nLa CorteIDH enmarc\u00f3 su an\u00e1lisis en el contexto de una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones de derechos humanos, ocurrida en Per\u00fa desde inicios de la d\u00e9cada de los ochenta y hasta finales del 2000 y en el que tambi\u00e9n se produjeron numerosos actos que configuraron una pr\u00e1ctica generalizada y aberrante de violaci\u00f3n sexual que afect\u00f3 principalmente a las mujeres.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Violencia de g\u00e9nero"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso -que acumula 8 peticiones presentadas ante la Comisi\u00f3n Interamericana- se refieren a la inexistencia de un recurso que permitiera obtener una revisi\u00f3n amplia de las condenas penales impuestas a 17 personas. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiz\u00f3 el alcance y contenido del derecho a recurrir el fallo ante juez o tribunal superior, en particular, en relaci\u00f3n con la Sentencia dictada por la propia CorteIDH en el caso Herrera Ulloa y el impacto de las reformas legales realizadas por Costa Rica en cumplimiento de las reparaciones ordenadas en esa oportunidad. \n\nAdicionalmente, la CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre prisi\u00f3n preventiva y el derecho a contar con un juez competente, independiente e imparcial. \n",
    "values": [
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren la ejecuci\u00f3n extrajudicial de la antrop\u00f3loga Myrna Chang, ocurrida el 11 de setiembre de 1990, como consecuencia de una operaci\u00f3n de inteligencia militar, llevada a cabo de acuerdo a un plan previo elaborado por el alto mando del Estado Mayor Presidencial, y que incluy\u00f3 el encubrimiento de todos los autores materiales e intelectuales. A la \u00e9poca de los hechos exist\u00eda en el pa\u00eds un patr\u00f3n de ejecuciones extrajudiciales selectivas impulsadas por el Estado, el cual estaba dirigido a aquellos individuos considerados como \u201cenemigos internos\u201d.\n\nA Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la protecci\u00f3n del derecho a la vida y sobre el deber de los jueces de dirigir y encausar el procedimiento judicial en un plazo razonable, analizando la conducta estatal de retenci\u00f3n de evidencia.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al derecho de la Comunidad Gar\u00edfuna Triunfo de la Cruz a contar con un t\u00edtulo de propiedad sobre su territorio tradicional que fuese id\u00f3neo y culturalmente adecuado, considerando que el reconocimiento de parte de dicho territorio habr\u00eda sido tard\u00edo y negando un t\u00edtulo \u00fanico sobre la totalidad del territorio. Esta situaci\u00f3n se tradujo en una omisi\u00f3n estatal de proteger efectivamente el territorio frente a la ocupaci\u00f3n y despojo por terceros. \n\nLa CorteIDH tambi\u00e9n aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre consulta previa, libre e informada respecto a la adopci\u00f3n de decisiones como la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos y megaproyectos tur\u00edsticos, la creaci\u00f3n de un \u00e1rea protegida y ventas de tierras comunitarias; y analiz\u00f3 la responsabilidad estatal por los hostigamientos sufridos por las autoridades de la Comunidad como consecuencia de sus actividades en defensa de las tierras.",
    "values": [
      "Propiedad",
      "Derecho a consulta",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la transferencia de fondos bancarios de un grupo de ahorristas del Banco Montevideo S.A. al Trade and Comerce Bank, en las Islas Caim\u00e1n, efectuada en el contexto de una crisis bancaria que afect\u00f3 a Uruguay a fines del a\u00f1o 2001. Algunas entidades financieras tuvieron problemas de liquidez que provocaron la intervenci\u00f3n estatal y su posterior liquidaci\u00f3n. \n\n Los reclamos de los ahorristas se canalizaban de acuerdo al procedimiento establecido en la Ley N\u00b0 17.613 regulatoria del sistema financiero y que establec\u00eda un procedimiento administrativo especial para la determinaci\u00f3n de los derechos de ahorristas cuyos dep\u00f3sitos hubieran sido transferidos a otras instituciones \u201csin mediar su consentimiento\u201d. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre el alcance de las garant\u00edas procesales y el derecho a ser o\u00eddos en los procesos ante \u00f3rganos administrativos.",
    "values": [
      "Proceso administrativo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n arbitraria e ilegal de Daniel Tibi, ocurrida en noviembre de 1995, las torturas, tratos crueles, inhumanos y degradantes que sufri\u00f3 mientras estuvo privado de libertad por un supuesto delito de tr\u00e1fico de estupefacientes, y la incautaci\u00f3n de sus bienes, los cuales no le fueron devueltos por el Estado cuando fue liberado. \n\n La Corte IDH analiz\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva a la luz del derecho a la libertad personal, ratificando su car\u00e1cter de medida cautelar, no punitiva, y\u00a0 destac\u00f3 la relevancia del control judicial inmediato como medida tendiente a evitar la arbitrariedad o ilegalidad de las detenciones. \n\n La Corte IDH tambi\u00e9n examin\u00f3 las condiciones de detenci\u00f3n del Sr. Tibi en relaci\u00f3n con la obligaci\u00f3n estatal de respeto a la integridad personal y con la obligaci\u00f3n de investigar.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Mar\u00eda Tiu Toj\u00edn y Josefa, su hija reci\u00e9n nacida, en manos de efectivos del Ej\u00e9rcito guatemalteco y miembros de las Patrullas de Autodefensa Civil (PAC). La Sra. Tiu Toj\u00edn integraba la Comunidad de Poblaci\u00f3n en Resistencia de Santa Clara, conocida como \u201cla Sierra\", en el Departamento del Quich\u00e9, y estaba vinculada al Consejo de Comunidades \u00c9tnicas Runujel Junam y al Comit\u00e9 Nacional de Viudas de Guatemala, organizaciones que impulsaban la no participaci\u00f3n en las Patrullas de Autodefensa Civil durante el conflicto armado interno en el pa\u00eds.\n\nLa Corte IDH consider\u00f3 los hechos del caso como parte de una pr\u00e1ctica estatal ocurrida durante la \u00e9poca del conflicto armado interno y llevada a cabo por fuerzas de seguridad. En ella se capturaba a integrantes de movimientos insurgentes o personas identificadas como proclives a la insurgencia, se las reten\u00eda clandestinamente, sin dar aviso al juez, se los torturaba para obtener informaci\u00f3n e incluso, se les causaba la muerte.\n\nEl Estado realiz\u00f3 un reconocimiento total de responsabilidad por los hechos. La Corte IDH se pronunci\u00f3 sobre los alcances de \u00e9ste, refiri\u00e9ndose a la obligaci\u00f3n de garant\u00eda y respeto de los derechos humanos en relaci\u00f3n con la impunidad y la obligaci\u00f3n de investigar. En consideraci\u00f3n a este \u00faltimo punto, puso en evidencia el impacto diferenciado de la impunidad sobre los pueblos ind\u00edgenas y los obst\u00e1culos sociales y culturales que enfrentar para acceder a una instancia judicial.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Pueblos ind\u00edgenas"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con violaciones al principio de presunci\u00f3n de inocencia y el deber de motivaci\u00f3n de la sentencias en el caso de la condena del Sr. Agust\u00edn Bladimiro Zegarra Mar\u00edn quien era Comandante de la Polic\u00eda Nacional de Per\u00fa  y se desempe\u00f1\u00f3 como Sub Director de Pasaportes de la Direcci\u00f3n Nacional de Migraciones del Per\u00fa. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiza la vulneraci\u00f3n de la presunci\u00f3n de inocencia y de motivaci\u00f3n a la luz de los est\u00e1ndares de debido proceso.  Adicionalmente se refiere al alcance del derecho a recuro a recurrir el fallo ante juez o tribunal superior. \n",
    "values": [
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la protecci\u00f3n por v\u00eda de medidas provisionales de la integridad de dos ni\u00f1os, hijos de una pareja de desaparecidos argentinos que hab\u00edan sido apropiados por un integrante de la Polic\u00eda argentina y su esposa y privados de su identidad. \n\nLos ni\u00f1os hab\u00edan sido retenidos por sus apropiadores aun despu\u00e9s de haberse conocido su filiaci\u00f3n gen\u00e9tica. La CorteIDH concedi\u00f3 medidas urgentes, que no convirti\u00f3 en medidas provisionales porque el Estado cumpli\u00f3 con la protecci\u00f3n ordenada. ",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Identidad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida y la integridad de In\u00e9s Fern\u00e1ndez Ortega \u2013quien fuera v\u00edctima de un caso en tr\u00e1mite ante el SIDH- , su esposo, hijas e hijo y de integrantes de la Organizaci\u00f3n de la Monta\u00f1a Tlanichollan y de la Organizaci\u00f3n del Pueblo Ind\u00edgena Tlaplaneco, se refieren a los hostigamientos y amenazas recibidos por ellos debido a su trabajo en favor de los derechos ind\u00edgenas en el estado de Guerrero. ",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Pueblos ind\u00edgenas"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida de Ferm\u00edn Ram\u00edrez, se deriva de la inminente ejecuci\u00f3n de condena de pena muerte dictada en su contra. El otorgamiento de las medidas tiene como objetivo no frustrar la posibilidad de dar cumplimiento a una eventual determinaci\u00f3n de los \u00f3rganos del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos de la existencia de una violaci\u00f3n del derecho a la vida protegido en la Convenci\u00f3n Americana. \n\nEn Junio de 2005, la CorteIDH dict\u00f3 Sentencia de fondo en el caso de Ferm\u00edn Ram\u00edrez disponiendo lo siguiente respecto del tr\u00e1mite de las medidas provisionales: \"14. Las obligaciones del Estado en el marco de las medidas provisionales ordenadas quedan reemplazadas por las que se ordenan en esta Sentencia, una vez que el Estado asegure el cumplimiento de los  Puntos Resolutivos 7, 8 y 9 de la presente Sentencia.\"  ",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al asesinato -en agosto de 1994- de Jorge Omar Guti\u00e9rrez, miembro de la Polic\u00eda Federal, quien estaba investigando un caso de corrupci\u00f3n conocido como \"caso de la aduana paralela\" en el que se encontraban involucrados empresarios y funcionarios estatales de alta jerarqu\u00eda, y la impunidad en que se hallaba el mismo m\u00e1s de 17 a\u00f1os despu\u00e9s como consecuencia de graves irregularidades en la investigaci\u00f3n. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre responsabilidad estatal por la violaci\u00f3n del derecho a la vida, as\u00ed como sobre la falta de efectividad de las investigaciones y procesos relacionados con la ejecuci\u00f3n extrajudicial del Sr. Guti\u00e9rrez.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al despido de un grupo de 257 trabajadores cesados del Congreso Nacional de la Rep\u00fablica de Per\u00fa, en el marco de la disoluci\u00f3n del Congreso dispuesta por el gobierno de Alberto Fujimori y la conformaci\u00f3n del llamado \u201cGobierno de Emergencia y Reconstrucci\u00f3n Nacional\u201d. \n\n El contexto en el que ocurrieron los hechos puso en foco una situaci\u00f3n generalizada de ceses irregulares en el sector p\u00fablico y de falta de garant\u00edas e ineficacia del poder judicial para enfrentarlos.",
    "values": [
      "Estado de excepci\u00f3n",
      "Derechos laborales"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n arbitraria, tortura y en algunos casos, ejecuci\u00f3n extrajudicial de 11 personas, acciones cometidas por agentes del Estado entre junio de 1987 y febrero de 1988.\n\nLa Corte IDH analiz\u00f3 las violaciones a las garant\u00edas judiciales y desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre impunidad en relaci\u00f3n con la obligaci\u00f3n del Estado de garantizar y respetar los derechos humanos.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan el otorgamiento de las medidas a favor de Esperanza Uribe Mantilla, Luz Nelly Carvajal y Paola Mart\u00ednez Ortiz \u2013quienes hacen parte de las v\u00edctimas en el caso Masacre de la Rochela\u2013; refieren a las amenazas, hostigamientos y seguimientos en su contra, realizados por grupos paramilitares autodenominados \u201c\u00c1guilas Negras\u201d, y se inscriben en un contexto de avance en los procesos judiciales de investigaci\u00f3n del caso.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud se refieren a la protecci\u00f3n de la vida, integridad personal y salud de B., una mujer de 22 a\u00f1os de edad diagnosticada con lupus eritematoso y que se encuentra embarazada de un feto anencef\u00e1lico. Pese a que los m\u00e9dicos indicaron a B que interrumpiera su embarazo debido a su situaci\u00f3n de salud y el riesgo que representaba para su vida, los servicios de salud no se lo realizaban. \n\n",
    "values": [
      "Derechos reproductivos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida e integridad de Danilo Rueda, se relacionan con hostigamientos, amenazas de muerte e intimidaciones ocurridas entre enero y abril de 2014, en raz\u00f3n de su trabajo como miembro fundador y Director de la Comisi\u00f3n Interesclesial de Justicia y Paz (CIJP). Las medidas se sustentan en la existencia de un contexto generalizado de riesgo para defensores y defensoras de derechos humanos en Colombia.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la libertad de expresi\u00f3n de accionistas, directivos y periodistas del canal Radio Caracas Televisi\u00f3n al que el Estado decidi\u00f3 no renovarle la concesi\u00f3n, en raz\u00f3n de la postura editorial del mismo durante los hechos de abril de 2002 en Venezuela. \n\nLa CorteIDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre libertad de expresi\u00f3n y su relaci\u00f3n con las concesiones o licencias en materia de radio difusi\u00f3n en relaci\u00f3n con la garant\u00eda de no discriminaci\u00f3n. \n",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de un grupo de ni\u00f1os ocurrida entre los a\u00f1os 1981 y 1983 -primeros a\u00f1os del conflicto interno armado que afect\u00f3 a El Salvador-, por parte de miembros de cuerpos militares en el contexto de \"operativos de contrainsurgencia\". Las v\u00edctimas fueron separadas de sus familias y desaparecidas a trav\u00e9s de diferentes modalidades, tales como adopci\u00f3n formal e informal, apropiaci\u00f3n por parte de militares e incluso algunas habr\u00edan sido v\u00edctimas de tr\u00e1fico ilegal.\n\nEl Estado realiz\u00f3 un reconocimiento de responsabilidad internacional por los hechos -incluyendo el patr\u00f3n de desaparici\u00f3n forzada de ni\u00f1os y ni\u00f1as- frente a la que la Corte IDH analiz\u00f3 las garant\u00edas vulneradas desarrollando est\u00e1ndares acerca de las caracter\u00edsticas y efectos de la desaparici\u00f3n forzada; el derecho a la identidad, el derecho a la familia, al nombre y las medidas de protecci\u00f3n especial de la ni\u00f1ez. Asimismo, la Corte IDH hizo referencia al derecho de acceso a la justicia en tiempo razonable, y el acceso a informaci\u00f3n de archivos militares.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a detenci\u00f3n y posterior juzgamiento conforme a la legislaci\u00f3n antiterrorista peruana por un tribunal militar \u201csin rostro\u201d y con restricciones al derecho de defensa de Lori Helene Berenson Mej\u00eda. La v\u00edctima fue condenada a cadena perpetua por el delito de \u201ctraici\u00f3n a la patria\u201d. Como resultado de la interposici\u00f3n por la defensa de un recurso de revisi\u00f3n extraordinaria, la sentencia fue anulada y la causa transferida al fuero penal ordinario. Finalmente se estableci\u00f3 la responsabilidad de Lori Berenson por el delito de colaboraci\u00f3n con el terrorismo, conden\u00e1ndola a 20 a\u00f1os de privaci\u00f3n de libertad. \n\n La Corte IDH consider\u00f3 que el contexto en que se desarrollaron los hechos corresponde a la \u00e9poca en la que se vivi\u00f3 en Per\u00fa, desde la d\u00e9cada del 80 y hasta finales del 2000, un conflicto entre grupos armados y agentes de las fuerzas policiales y militares. Este conflicto se agudiz\u00f3 mediante una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos -entre ellas ejecuciones extrajudiciales y desapariciones forzadas- de personas sospechosas de pertenecer a grupos pol\u00edticos opositores que fueron realizadas por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales. \n\n La Corte IDH se pronunci\u00f3 acerca de las condiciones de detenci\u00f3n sufridas por la v\u00edctima (aislamiento prolongado, incomunicaci\u00f3n coactiva, mala alimentaci\u00f3n, deficientes medidas sanitarias, la restricci\u00f3n de su derecho a visitas y la deficiente atenci\u00f3n m\u00e9dica, entre otras) \u00a0las que fueron consideradas tratos crueles, inhumanos y degradantes violatorios de la Convenci\u00f3n Americana. La Corte IDH reiter\u00f3 elementos relacionados con la necesidad de observar el principio de legalidad en la elaboraci\u00f3n de tipos penales y la improcedencia de la competencia penal militar en delitos cometidos por civiles debido a la vulneraci\u00f3n al derecho de juez natural y al debido proceso, ambas garant\u00edas vinculadas con el derecho al acceso a la justicia.",
    "values": [
      "Ley antiterrorista",
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las violaciones a los derechos humanos de ocho comunidades de los Pueblos Kali\u00f1a y Lokono del R\u00edo Bajo Marowijne. En particular, focaliza en la ausencia de marco normativo que reconozca -de manera colectiva- la personalidad jur\u00eddica de los pueblos ind\u00edgenas, ni su derecho a la propiedad colectiva de las tierras, territorios y recursos naturales. \n\nLa CorteIDH profundiza est\u00e1ndares vinculados con propiedad colectiva, y relaciona los mismos con la protecci\u00f3n del medio ambiente y la obligaci\u00f3n estatal de garantizar la participaci\u00f3n efectiva de los pueblos ind\u00edgenas a trav\u00e9s de procedimientos culturalmente adecuados para la toma de decisiones de dichos pueblos.",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad",
      "Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial de un grupo de 5 adolescentes en situaci\u00f3n de calle, 3 de ellos menores de edad. 4 de las v\u00edctimas fueron previamente secuestradas y torturadas. La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en el contexto de una pr\u00e1ctica estatal de amenazas, detenciones, tratos crueles, inhumanos y degradantes y homicidios contra \"ni\u00f1os de la calle\u201d por parte de agentes de seguridad estatales como medio para contrarrestar la delincuencia juvenil.\n\nLa Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares de protecci\u00f3n del derecho a la vida inclusivos de la garant\u00eda a una existencia digna, poniendo en foco la situaci\u00f3n de riesgo a la que se ven expuestos los \"ni\u00f1os de la calle\u201d. Asimismo aplic\u00f3 criterios de an\u00e1lisis integral del proceso interno para concluir el incumplimiento estatal de la obligaci\u00f3n de investigar efectiva y adecuadamente los hechos.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Ni\u00f1ez"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso hacen referencia a la incursi\u00f3n, el 14 de enero de 1990, del grupo paramilitar 'Los Tangueros', bajo \u00f3rdenes de Fidel Casta\u00f1o, en el corregimiento Pueblo Bello, municipio de Turbo, departamento de Antioquia. Los paramilitares saquearon algunas viviendas y, por la fuerza, trasladaron a un n\u00famero indeterminado de hombres hasta la plaza del pueblo, donde los obligaron a acostarse boca abajo, seleccionando de una lista a 43 campesinos, entre ellos 3 menores de edad. Las personas fueron amarradas, obligadas a subir a dos camiones y trasladadas a una finca donde fueron recibidas por el jefe paramilitar. All\u00ed, los campesinos fueron interrogados y torturados. De las 43 v\u00edctimas, 37 desaparecieron y 6 fueron ejecutadas extrajudicialmente. \n\n Los hechos del caso se enmarcan en el contexto del conflicto armado colombiano y particularmente en el marco de la expansi\u00f3n y control territorial por parte de los grupos paramilitares como reacci\u00f3n a la insurgencia guerrillera en la regi\u00f3n del Urab\u00e1 Antioque\u00f1o. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre responsabilidad estatal por el incumplimiento de los deberes de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de los habitantes de la zona -que hab\u00eda sido declarada como zona de emergencia y operaciones militares- frente a las acciones de los grupos paramilitares. Adicionalmente puso en evidencia la impunidad en que se encuentran los hechos del caso y las violaciones al acceso a la justicia.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del presente caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial y tortura -por parte de fuerzas militares- de un grupo de m\u00e1s de 20 personas debido a su supuesta vinculaci\u00f3n al Comando de la Selva.\n\nFrente a la denuncia por estos hechos, el Estado realiz\u00f3 un reconocimiento de responsabilidad internacional y la Corte decidi\u00f3 dejar abierto el procedimiento para los efectos de las reparaciones y costas.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial y varias desapariciones forzadas \u2013que incluyeron algunos ni\u00f1os - ocurridas con participaci\u00f3n de agentes estatales entre junio y diciembre de 1996 en La Vereda La Esperanza en la regi\u00f3n del Magdalena Medio \u2013zona de gran importancia estrat\u00e9gica y econ\u00f3mica-, en el sur oriente del Departamento de Antioquia.\n\nLa CorteIDH en su Sentencia aplic\u00f3 est\u00e1ndares relacionados con desapariciones forzadas analizando, de manera puntual, la responsabilidad estatal en relaci\u00f3n con el actuar de terceros particulares e identificando \u2013a tal efecto- una modalidad de cooperaci\u00f3n entre fuerzas militares ubicadas en la zona y grupos paramilitares. Tambi\u00e9n se abordaron cuestiones vinculadas con la obligaci\u00f3n estatal de garantizar protecci\u00f3n a las personas participantes en el proceso y el derecho a la verdad de los familiares de las v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada. \n\nAsimismo, fueron analizadas las consecuencias de los allanamientos en t\u00e9rminos de violaciones al derecho a la privacidad y la propiedad. \n",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Propiedad",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada -desde el 1 de abril de 1981- del dirigente pol\u00edtico ind\u00edgena maya Florencio Chitay Nech, y la falta de diligencia en la investigaci\u00f3n de los hechos. La Corte IDH ubic\u00f3 los mismos en el contexto del conflicto armado interno ocurrido entre 1962 y 1996, \u00e9poca en que la desaparici\u00f3n forzada de personas constituy\u00f3 una pr\u00e1ctica estatal llevada a cabo por fuerzas de seguridad en Guatemala, con la finalidad de castigar no s\u00f3lo a la v\u00edctima sino tambi\u00e9n al colectivo pol\u00edtico o social al que la misma pertenec\u00eda.\n\nLa Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre desaparici\u00f3n forzada de personas como una violaci\u00f3n m\u00faltiple de derechos humanos. Asimismo desarroll\u00f3 criterios sobre la obligaci\u00f3n de garantizar el goce de los derechos pol\u00edticos a miembros de comunidades ind\u00edgenas y \u00e9tnicas, y sobre los efectos del desplazamiento forzado de la familia de la v\u00edctima dentro de un contexto de violencia sistem\u00e1tica en contra de los grupos ind\u00edgenas mayas que result\u00f3 en afectaciones a su identidad cultural.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Desplazamiento forzado",
      "Derechos pol\u00edticos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida, la integridad personal y la libertad de expresi\u00f3n de todos los periodistas, directivos y trabajadores del medio de comunicaci\u00f3n social Radio Caracas Televisi\u00f3n (RCTV), as\u00ed como de las personas que se encuentren en sus instalaciones y que est\u00e9n vinculadas a la operaci\u00f3n period\u00edstica de dicho medio, se relacionan con los actos de hostigamiento, amenazas y agresiones sufridas por los y las comunicadores sociales por el ejercicio de su funci\u00f3n period\u00edstica. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Periodistas"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la destituci\u00f3n -en febrero de 2003- de Mar\u00eda Cristina Rever\u00f3n Trujillo, quien se desempe\u00f1aba como Jueza de Primera Instancia de lo Penal. Tras lo sucedido, la v\u00edctima recurri\u00f3 de nulidad, el recurso fue aceptado pero no se orden\u00f3 la restituci\u00f3n a su cargo, ni el pago de los salarios y beneficios sociales dejados de percibir. \n\n La Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre el derecho a un recurso judicial efectivo, y desarroll\u00f3 criterios sobre independencia judicial relacionados con\u00a0las debidas garant\u00edas en el proceso de nombramiento, inamovilidad en el cargo y protecci\u00f3n contra presiones externas, visibilizando las especificidades de los nombramientos de jueces y juezas a t\u00edtulo provisorio.",
    "values": [
      "Jueces/zas",
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal, tortura y desaparici\u00f3n forzada de Agust\u00edn Goibur\u00fa Gim\u00e9nez, Carlos Jos\u00e9 Mancuello Bareiro y de los hermanos Rodolfo y Benjam\u00edn Ram\u00edrez Villalba, ocurridas durante la dictadura de Alfredo Stroessner en Paraguay y en el marco de la denominada \u201cOperaci\u00f3n C\u00f3ndor\u201d, nombre que se le dio a la alianza que un\u00eda y coordinaba fuerzas de seguridad y servicios de inteligencia de las dictaduras de Chile, Argentina, Uruguay, Paraguay, Bolivia y Brasil.\n\nLa Corte IDH consolid\u00f3 su jurisprudencia respecto al car\u00e1cter continuado o permanente del delito de desaparici\u00f3n forzada, y reconoci\u00f3 que aqu\u00e9l delito, y el consecuente deber de investigar y de sancionar a los responsables, tienen car\u00e1cter de normas inderogables de derecho internacional o jus cogens. La Corte IDH tambi\u00e9n analiz\u00f3 la obligaci\u00f3n de investigar aun despu\u00e9s de la ca\u00edda del r\u00e9gimen dictatorial incluyendo el alcance de la obligaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n interestatal que se expresa en la extradici\u00f3n.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Extradici\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida e integridad f\u00edsica de Dencen Andino Alvarado se basan en las amenazas de muerte, coacci\u00f3n e intimidaci\u00f3n por parte de agentes del Estado para evitar su declaraci\u00f3n en instancias nacionales e internacionales, por su car\u00e1cter de testigo ocular de la ejecuci\u00f3n extrajudicial de la ambientalista Blanca Jeannette Kawas Fern\u00e1ndez. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n en favor de los se\u00f1ores Salvador Jer\u00f3nimo y otros, se refieren al riesgo a la vida e integridad f\u00edsica en raz\u00f3n de su calidad de testigos y miembros activos de la Asociaci\u00f3n para la Justicia y Reconciliaci\u00f3n (AJR), asociaci\u00f3n civil que act\u00faa como querellante en casos de genocidio, delitos de lesa humanidad y cr\u00edmenes de guerra que conocen los tribunales de Guatemala; y su comparecencia \u2013en calidad de testigos u observadores\u2013 en la audiencia p\u00fablica celebrada en la CorteIDH  para el caso Masacre Plan de S\u00e1nchez. \n\nEn el a\u00f1o 2006, la Corte IDH extendi\u00f3 la protecci\u00f3n cautelar a los y las integrantes de la Asociaci\u00f3n Civil Equipo de Estudios Comunitarios y Acci\u00f3n Psicosocial (ECAP), quienes apoyan el proceso de reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas y sobrevivientes de la Masacre Plan de S\u00e1nchez\n",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Testigo",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal de Walter Bulacio, de 17 a\u00f1os de edad, en el contexto de una detenci\u00f3n masiva -pr\u00e1ctica conocida con el nombre de razzia que se amparaba en normas legales vigentes en la ciudad de Buenos Aires- que se llev\u00f3 a cabo en el lugar donde se iba a realizar un concierto de rock.\u00a0\u00a0Bulacio fue trasladado a una comisar\u00eda donde se lo mantuvo incomunicado, sin que le fueran informados los motivos de su detenci\u00f3n ni fuera puesto a disposici\u00f3n de un juez. El joven fue golpeado por agentes policiales, muriendo algunos d\u00edas despu\u00e9s como consecuencia de los mismos.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a los actos de hostigamiento y amenazas a la vida y la integridad contra Gladys Lanza Ochoa como consecuencia de su trabajo de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos humanos como Coordinadora del \"Comit\u00e9 por la Paz Visitaci\u00f3n Padilla\".",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la masacre de un grupo de 15 funcionarios judiciales que conformaban una Comisi\u00f3n Judicial (Unidad M\u00f3vil de Investigaci\u00f3n) que en el ejercicio de su funci\u00f3n realizaban una investigaci\u00f3n por la masacre de 19 comerciantes y otros hechos de violencia en la regi\u00f3n del Magdalena Medio. De las 15 v\u00edctimas, 12 fueron ejecutadas y 3 sobrevivieron. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 la responsabilidad del Estado por acciones cometidas por los grupos paramilitares en el contexto de expansi\u00f3n y control territorial contra la insurgencia guerrillera y destac\u00f3 la particular gravedad de los hechos que tuvieron como consecuencia intimidar a los funcionarios del Poder Judicial dedicados a la investigaci\u00f3n de graves violaciones a los derechos humanos. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre violaci\u00f3n al derecho a la vida de los 3 sobrevivientes, toda vez que no se provoc\u00f3 su muerte -a\u00fan habi\u00e9ndoles ejecutado un \u201ctiro de gracia\u201d- por razones meramente fortuitas. Asimismo analiz\u00f3 la falta de investigaci\u00f3n y la impunidad de los hechos a la luz del est\u00e1ndar de debida diligencia.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n se relacionan con amenazas y hostigamientos contra personas que han hecho uso del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos; tambi\u00e9n refieren al asesinato de Miguel Angel Pav\u00f3n y del Sargento Jos\u00e9 Isa\u00edas Vilorio testigos en los casos de la desaparici\u00f3n forzada de los se\u00f1ores Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez, Fair\u00e9n Garbi, Sol\u00eds Corrales, y God\u00ednez Cruz cuyos casos se encontraban denunciados ante el sistema interamericano. \n\nEl otorgamiento de las medidas buscaba proteger la vida e integridad f\u00edsica de las personas que hab\u00edan rendido su declaraci\u00f3n y aquellos que ser\u00edan llamados a ese efecto.  \n",
    "values": [
      "Testigo",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal -por una patrulla del ej\u00e9rcito-, y posterior tortura y desaparici\u00f3n forzada a partir del 22 de julio de 1980, de Renato Ticona Estrada, quien estaba en compa\u00f1\u00eda de su hermano Hugo Ticona Estrada, que tambi\u00e9n fue detenido y torturado, y liberado posteriormente. \n\n La Corte IDH reconoci\u00f3 una vez m\u00e1s las caracter\u00edsticas y elementos particulares que posee el delito de desaparici\u00f3n forzada de personas, y entendi\u00f3 que ellas habilitaban al tribunal a declarar violaciones a la libertad personal y a la obligaci\u00f3n de no practicar, permitir ni tolerar la desaparici\u00f3n forzada de personas, tal como consagrado en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas. \n\n Adicionalmente estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre el deber de debida diligencia en la investigaci\u00f3n de desaparici\u00f3n forzada considerando la realizaci\u00f3n de todas las acciones necesarias para determinar el destino o paradero de la persona desaparecida y encontr\u00f3 que los procesos penales iniciados no resultaron eficaces ni fueron realizados en un plazo razonable. La Corte IDH tambi\u00e9n consider\u00f3 que la falta de investigaci\u00f3n, sanci\u00f3n y reparaci\u00f3n por los hechos de tortura derivaba en responsabilidad internacional.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n de Rigoberto Acosta Calder\u00f3n, de nacionalidad colombiana, efectuada en noviembre de 1998 por la Polic\u00eda Militar de Aduana bajo la sospecha de tr\u00e1fico de drogas. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre prisi\u00f3n preventiva en relaci\u00f3n con el derecho a la presunci\u00f3n de inocencia, y otras violaciones a las garant\u00edas judiciales vinculadas con el plazo razonable del proceso penal, el derecho del inculpado a ser llevado de manera inmediata ante juez competente y ser informado de manera previa y detallada de la acusaci\u00f3n que se le imputa. Finalmente, la Corte IDH hizo referencia al derecho a asistencia consular de las personas extranjeras que son detenidas.",
    "values": [
      "Asistencia consular",
      "Prisi\u00f3n preventiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con la solicitud de protecci\u00f3n a la vida y la integridad de Eduardo J. Natera Balboa, quien se encontraba detenido en el Centro Penitenciario Regi\u00f3n Oriental \u201cEl Dorado\u201d, en el Estado de Bol\u00edvar, y que fuera trasladado de all\u00ed por miembros de la Guardia Nacional desconoci\u00e9ndose su paradero posterior.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la condena a pena de muerte obligatoria de 4 personas por el delito de homicidio. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre la incompatibilidad de la imposici\u00f3n obligatoria de la pena de muerte y el derecho a la vida y la prohibici\u00f3n de la violaci\u00f3n arbitraria de la vida. Adicionalmente analiz\u00f3 las condiciones de detenci\u00f3n a la luz de la prohibici\u00f3n de tratos crueles, inhumanos y degradantes.",
    "values": [
      "Pena de muerte",
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la detenci\u00f3n -en febrero de 2004- de Ra\u00fal Jos\u00e9 D\u00edaz Pe\u00f1a debida a su presunta participaci\u00f3n en un atentado contra el Consulado de Colombia y en la Oficina de Comercio Internacional del Reino de Espa\u00f1a, en febrero de 2003. \n\n La Corte IDH hizo lugar a la excepci\u00f3n preliminar de falta de agotamiento de recursos internos planteada por el Estado respecto de la prisi\u00f3n preventiva y la duraci\u00f3n del proceso y desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre condiciones de detenci\u00f3n y atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Falta de agotamiento de recursos internos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial del joven Jean Paul Genie Lacayo, de 16 a\u00f1os de edad, por parte de efectivos militares. Tras su muerte se inici\u00f3 una investigaci\u00f3n en el fuero castrense que se extendi\u00f3 por m\u00e1s de 5 a\u00f1os sin que se haya sancionado a los responsables.\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la garant\u00eda del plazo razonable y acerca del concepto de \u201can\u00e1lisis global del procedimiento\u201d en relaci\u00f3n con ciertas conductas de parte de autoridades militares que obstaculizaron y no colaboraron de manera adecuada en las investigaciones.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Ni\u00f1ez",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del presente caso se refieren a las 2 sanciones de inhabilitaci\u00f3n para el ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica que el Contralor General de la Rep\u00fablica le aplic\u00f3 a Leopoldo L\u00f3pez Mendoza en el marco del tr\u00e1mite de procesos administrativos. Como consecuencia de estas sanciones\u00a0L\u00f3pez Mendoza qued\u00f3 impedido de registrar su candidatura para cargos de elecci\u00f3n popular en el proceso electoral del a\u00f1o 2008. \n\n La Corte IDH analiz\u00f3 el alcance de las restricciones al derecho pol\u00edtico de postularse a cargos p\u00fablicos (sufragio pasivo) derivadas de decisiones administrativas. Asimismo desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre garant\u00edas en el marco de procedimientos administrativos, en particular respecto del deber de motivaci\u00f3n; adicionalmente aplic\u00f3 el \"test de previsibilidad\" en el an\u00e1lisis de la discrecionalidad otorgada a la autoridad.",
    "values": [
      "Derechos pol\u00edticos",
      "Proceso administrativo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida e integridad de Helen Mack Chang, sus familiares e integrantes de la Fundaci\u00f3n Myrna Mack, se relacionan con una serie de amenazas, hostigamientos e intimidaciones derivados del tr\u00e1mite de los procesos penales \u2013y la cercan\u00eda del debate oral en juicio\u2013 destinados a establecer la responsabilidad por la ejecuci\u00f3n extrajudicial de la antrop\u00f3loga Myrna Mack Chang.\n\nEn enero de 2015, la CorteIDH levanta parcialmente las medidas de protecci\u00f3n, manteniendolas respecto de Helen Mack Chang e integrantes de la Fundaci\u00f3n Myrna Mack.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al asesinato del defensor de derechos humanos A.A. ocurrido el 20 de diciembre de 2004, y que ha quedado en la impunidad como consecuencia de las irregularidades y la falta de diligencia estatal en las investigaciones. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 los hechos en el contexto de amenazas y ataques a la vida y la integridad personal de defensores y defensoras de derechos humanos -con posterioridad a la firma de los acuerdos de paz- en particular de quienes trabajaban por la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y de la b\u00fasqueda de verdad y justicia por las graves violaciones a los derechos humanos cometidas durante el conflicto armado. \n\nLa CorteIDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre responsabilidad estatal respecto de la obligaci\u00f3n de garantizar los derechos a la vida y la integridad, y sobre los requisitos de idoneidad que requieren las medidas destinadas a brindar una protecci\u00f3n adecuada y efectiva a las personas que defienden derechos humanos.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la muerte de Bernab\u00e9 Balde\u00f3n Garc\u00eda -campesino de 68 a\u00f1os de edad- quien fue detenido y torturado por efectivos militares en el Departamento de Ayacucho, al inicio de la d\u00e9cada de los 90. \n\n La Corte IDH entendi\u00f3 que durante la d\u00e9cada del 80 y hasta finales del 2000, se vivi\u00f3 en Per\u00fa un conflicto entre grupos armados y agentes de las fuerzas policiales y militares. Este conflicto se agudiz\u00f3 mediante una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos -entre ellas ejecuciones extrajudiciales y desapariciones forzadas- de personas sospechosas de pertenecer a grupos pol\u00edticos opositores. Estas pr\u00e1cticas fueron realizadas por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales. \n\n La Corte IDH se\u00f1al\u00f3 las deficiencias en la investigaci\u00f3n judicial sobre la muerte y tortura de la v\u00edctima y la impunidad en que quedaron los hechos.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial de Wilmer Zambrano, Segundo Olmedo y Jos\u00e9 Miguel Caicedo, en marzo de 1993, y la falta de investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de los responsables. Las v\u00edctimas fueron ejecutadas durante un operativo de las Fuerzas Armadas y la Polic\u00eda Nacional de Ecuador en el contexto de un clima de inseguridad y conmoci\u00f3n interna que llev\u00f3 el Presidente de la Rep\u00fablica a dictar el Decreto N\u00b0 86 del 3 de setiembre de 1992, disponiendo la intervenci\u00f3n de las Fuerzas Armadas. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre el alcance de la suspensi\u00f3n de garant\u00edas en estados de excepci\u00f3n y sobre criterios para el uso leg\u00edtimo de la fuerza por parte de fuerzas de seguridad del Estado.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Estado de excepci\u00f3n",
      "Uso de la fuerza"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de V\u00edctor Neira Alegr\u00eda, Edgar Zenteno Escobar y William Zenteno Escobar tras un operativo militar realizado en el Establecimiento Penal de \u201cEl Front\u00f3n\u201d en el que se encontraban detenidos en calidad de procesados como presuntos autores del delito de terrorismo. Dicho operativo trajo como consecuencia que el Penal quedara bajo el Comando Conjunto de las Fuerzas Armadas en calidad de zona militar restringida. Posteriormente, la Marina orden\u00f3 su demolici\u00f3n y, desde entonces, las v\u00edctimas desaparecieron resultando infructuosos los habeas corpus presentados por sus familiares.",
    "values": [
      "Ley antiterrorista",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de 26 personas, la ejecuci\u00f3n extrajudicial de Rudy Figueroa Mu\u00f1oz y detenci\u00f3n y tortura de una ni\u00f1a. Los datos de las v\u00edctimas fueron encontrados en los registros del denominado \u201cDiario Militar,\u201d documento que conten\u00eda informaci\u00f3n confidencial de inteligencia militar, as\u00ed como listas sobre organizaciones de derechos humanos y medios de prensa. La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en el marco de una pr\u00e1ctica estatal sistem\u00e1tica de desaparici\u00f3n forzada, que eran parte de una pol\u00edtica de ataque a las personas identificadas como enemigos internos dentro de la llamada \"Doctrina de Seguridad Nacional\".\n\nLa Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares acerca de las m\u00faltiples violaciones de derechos en que ese traduce la desaparici\u00f3n forzada, resaltando que a la \u00e9poca de los hechos exist\u00eda un patr\u00f3n sistem\u00e1tico de desaparici\u00f3n forzada y de utilizaci\u00f3n de centros clandestinos de detenci\u00f3n.\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 cuestiones referidas a la violaci\u00f3n de la libertad de asociaci\u00f3n y de expresi\u00f3n de las v\u00edctimas, y est\u00e1ndares acerca de la obligaci\u00f3n especial de investigar con debida diligencia y en plazo razonable los hechos derivados de la desaparici\u00f3n forzada, en particular hizo foco en relaci\u00f3n con la violencia sexual.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Libertad de asociaci\u00f3n",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Ni\u00f1ez",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la violaci\u00f3n de garant\u00edas judiciales de Oscar Enrique Barreto Leiva, quien siendo Director General Sectorial de Administraci\u00f3n y Servicios del Ministerio de la Secretaria de la Presidencia fue condenado por el delito de malversaci\u00f3n gen\u00e9rica agravada en grado de complicidad, en el a\u00f1o 1989. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre el derecho a la defensa, a ser juzgado por tribunales competentes y a recurrir el fallo. Asimismo refiri\u00f3 criterios sobre prisi\u00f3n preventiva.",
    "values": [
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Acceso al recurso",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la masacre -ocurrida en noviembre de 1986- de m\u00e1s de 40 habitantes de la aldea de Moiwana, con importantes p\u00e9rdidas de sus bienes y provocando el desplazamiento forzado de los sobrevivientes. \n\n Por cuestiones de competencia temporal, la Corte IDH focaliz\u00f3 su an\u00e1lisis en las violaciones a los derechos humanos que se produjeron como consecuencia de la masacre. En particular el desplazamiento forzado de los miembros de la Comunidad por el temor a volver a sus territorios ancestrales, y las afectaciones al uso y goce de la propiedad comunal. Adicionalmente analiz\u00f3 la respuesta judicial a la luz del est\u00e1ndar de debida diligencia.",
    "values": [
      "Desplazamiento forzado",
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "El caso se refiere a la interceptaci\u00f3n y monitoreo -entre abril y junio de 1999-, de las lineas telef\u00f3nicas de las v\u00edctimas -integrantes de las organizaciones ADECON y COANA- por parte de la Polic\u00eda Militar del Estado de Paran\u00e1, y la posterior divulgaci\u00f3n de las conversacones telef\u00f3nicas obtenidas, asi como la denegaci\u00f3n de justicia y reparaci\u00f3n adecuada por estos hechos. \n\nLa CorteIDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre el derecho a la vida privada, la honra y la reputaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la interceptaci\u00f3n, grabaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de conversaciones telef\u00f3nicas. Adicionalmente, la CorteIDH relacion\u00f3 este an\u00e1lisis con el derecho a la libertad de asociaci\u00f3n y examin\u00f3 la llamada \u201ccl\u00e1usula federal\u201d.",
    "values": [
      "Interceptaci\u00f3n de comunicaciones",
      "Libertad de asociaci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las ejecuciones extrajudiciales \u2013ocurridas en el Estado de Aragua durante el a\u00f1o 1996- de los hermanos Igmar Alexander \u2013de 18 a\u00f1os de edad- y Eduardo Jos\u00e9 \u2013de 17 a\u00f1os- por parte de fuerzas de seguridad. Estos hechos ocurrieron en un contexto de abusos policiales vigente en la \u00e9poca, en varios estados de Venezuela.  \n\nLa CorteIDH aplic\u00f3 criterios sobre uso de la fuerza y armas de fuego por parte de funcionarios de las fuerzas de seguridad, y sobre las obligaciones estatales de debida diligencia y humanidad posteriores al despliegue de fuerza. En relaci\u00f3n con Eduardo Jos\u00e9 -quien era menor de edad al momento de su ejecuci\u00f3n- , la CorteIDH desarroll\u00f3 tambi\u00e9n est\u00e1ndares sobre las circunstancias de su privaci\u00f3n de libertad a la luz de la protecci\u00f3n especial que le cab\u00eda por su condici\u00f3n de ni\u00f1o. Asimismo, en ambos casos evalu\u00f3 las investigaciones llevadas adelante desde el est\u00e1ndar de la debida diligencia y el plazo razonable. \n",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Uso de la fuerza",
      "Ni\u00f1ez",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con graves actos de violencia y hostigamiento por parte de grupos paramilitares a los habitantes de la Comunidad de Paz de San Jos\u00e9 de Apartad\u00f3, en el departamento de Antioquia.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la afectaci\u00f3n a la vida, la integridad personal, la identidad cultural y su relaci\u00f3n con el territorio del Pueblo Ind\u00edgena Kankuamo. \n\nPor su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, el Pueblo Kankuamo ha quedado expuesto a actos constantes de violencia y amenazas por parte de grupos armados que operaban en la zona. Esta situaci\u00f3n ha derivado en el asesinato de varios de sus integrantes y ha provocado el desplazamiento forzado de numerosas familias con el fin de proteger sus vidas.",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Desplazamiento forzado",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Mar\u00eda Claudia Garc\u00eda Iruretagoyena de Gelman, as\u00ed como de la supresi\u00f3n y sustituci\u00f3n de identidad -entendida como una forma de desaparici\u00f3n forzada- de su hija nacida en cautiverio Mar\u00eda Macarena Gelman Garc\u00eda, ocurridos durante la dictadura que gobern\u00f3 Uruguay entre 1973 y 1985. Los mismos se dieron como parte de pr\u00e1cticas sistem\u00e1ticas de graves violaciones a los derechos humanos en el marco de la doctrina de seguridad nacional y de la denominada \u201cOperaci\u00f3n C\u00f3ndor\u201d, nombre que se di\u00f3 a la alianza que un\u00eda y coordinaba fuerzas de seguridad y servicios de inteligencia de las dictaduras de Chile, Argentina, Uruguay, Paraguay, Bolivia y Brasil. \n\n El caso cuestion\u00f3 la validez y aplicaci\u00f3n de la Ley de Caducidad de la Pretensi\u00f3n Punitiva del Estado -aun trat\u00e1ndose de una ley respaldada por refer\u00e9ndum y plebiscito-, la que por sus efectos constituye una ley de amnist\u00eda que impide la investigaci\u00f3n de los hechos y la identificaci\u00f3n, juzgamiento y eventual sanci\u00f3n de los responsables de graves violaciones a los derechos humanos.\n\n La Corte IDH evidenci\u00f3 la afectaci\u00f3n diferenciada derivada de la instrumentalizaci\u00f3n del cuerpo de las mujeres, as\u00ed como la obligaci\u00f3n estatal de adoptar las medidas adecuadas para garantizar el acceso t\u00e9cnico y sistematizado de la informaci\u00f3n sobre violaciones a los derechos humanos que se encuentra bajo su custodia.",
    "values": [
      "Amnist\u00eda",
      "Ni\u00f1ez",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Identidad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con la solicitud de protecci\u00f3n de la vida, la integridad y la libertad de expresi\u00f3n de las personas que trabajan en los medios de comunicaci\u00f3n El Nacional y As\u00ed es la Vida.",
    "values": [
      "Periodistas",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial de 14 pescadores por parte de efectivos militares y policiales pertenecientes al \u201cComando Espec\u00edfico Jos\u00e9 Antonio P\u00e1ez\u201d (CEJAP), en el marco de una operaci\u00f3n denominada \u201cAnguila III\u201d. El CEJAP aleg\u00f3 posteriormente que los pescadores eran guerrilleros colombianos que estar\u00edan preparando acciones en el territorio venezolano, y present\u00f3 los hechos como resultado de un enfrentamiento. \n\n Venezuela reconoci\u00f3 su responsabilidad internacional por los hechos denunciados y las violaciones de derecho alegadas.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "La solicitud de  protecci\u00f3n en favor de los se\u00f1ores Mauricio Herrera Ulloa y Fern\u00e1n Vargas Rohrmoser, periodista y representante legal del peri\u00f3dico \u201cLa Naci\u00f3n\u201d de Costa Rica, respectivamente, se fundament\u00f3 en la protecci\u00f3n a su libertad de expresi\u00f3n, para lo cual era necesaria la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la sentencia condenatoria \u2013y la consiguiente inscripci\u00f3n del Sr. Herrera Ulloa en el Registro Judicial de Delincuentes- hasta que el caso fuera resuelto de manera definitiva por los \u00f3rganos del sistema interamericano de derechos humanos. ",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n",
      "Periodistas"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del presente caso se relacionan con la ejecuci\u00f3n extrajudicial de 35 personas, la desaparici\u00f3n forzada de 2 y lesiones provocadas en otras 3, ocurridas como consecuencia del accionar -caracterizado por el uso desproporcionado de la fuerza armada en barrios populares- de integrantes de fuerzas de seguridad estatales. Las investigaciones judiciales -muchas de ellas abiertas en jurisdicci\u00f3n militar- no hab\u00edan establecido responsabilidades por lo ocurrido. \n\n Los hechos de caso ocurrieron a inicios de 1989 en un contexto de disturbios p\u00fablicos que llevaron al Poder Ejecutivo a emitir el Decreto N\u00b0 49 del 28 de febrero de 1989 suspendiendo algunas garant\u00edas individuales por 23 d\u00edas. \n\n El Estado venezolano reconoci\u00f3 su responsabilidad internacional por los hechos del caso, el que fue aceptado por la Corte IDH.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Uso de la fuerza",
      "Estado de excepci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con los procesos penales tramitados en raz\u00f3n del homicidio del Sr. Francisco Garc\u00eda Valle, esposo de la  Sra. Mar\u00eda Luisa Acosta Castell\u00f3n, conocida defensora de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas en Nicaragua.\n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 la respuesta investigativa y judicial del Estado y la diligencia con la que abordaron todas las hip\u00f3tesis vinculadas con el homicidio, en particular respecto de que el m\u00f3vil del homicidio estuviera vinculado con la actividad como defensora de derechos humanos de la Sra. Acosta. \n",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la condena penal impuesta al periodista Mauricio Herrero Ulloa por difamaci\u00f3n, y la condena civil impuesta solidariamente al periodista y al diario \u201cLa Naci\u00f3n\u201d por resarcimiento de da\u00f1o moral, por la publicaci\u00f3n de una serie de art\u00edculos period\u00edsticos en los que se vinculaba a un diplom\u00e1tico costarricense a la realizaci\u00f3n de diversas conductas il\u00edcitas. \n\n La Corte IDH analiz\u00f3 la validez de la tipificaci\u00f3n penal de los delitos de difamaci\u00f3n, calumnias e injurias cuando se trata de cuestiones de inter\u00e9s p\u00fablico, relativas a funcionarios p\u00fablicos. La Corte IDH se\u00f1al\u00f3 la especial importancia de la libertad de expresi\u00f3n en una sociedad democr\u00e1tica, y determin\u00f3 el contenido de ese derecho, as\u00ed como los t\u00e9rminos bajo los cuales deben analizarse sus restricciones. \n\n Asimismo, la Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares y determin\u00f3 el contenido del derecho a recurrir el fallo, estableciendo que este supone la existencia de un recurso amplio que permita al tribunal realizar un an\u00e1lisis comprensivo e integral de todas las cuestiones debatidas y analizadas en el tribunal inferior.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n",
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las violaciones a los derechos humanos del Sr. Wong Ho Wing \u2013de nacionalidad china- desde su detenci\u00f3n en el a\u00f1o 2008 y en relaci\u00f3n con el proceso de extradici\u00f3n al que fue afectado por encontrarse requerido a nivel internacional \u2013por medio de una alerta roja de INTERPOL- por su participaci\u00f3n en delitos de contrabando. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiza las garant\u00edas judiciales y el debido proceso en tr\u00e1mites de extradici\u00f3n y las obligaciones derivadas del principio de no devoluci\u00f3n en el contexto de posibles riesgos a la vida y la integridad personal \n",
    "values": [
      "Extradici\u00f3n",
      "Migrantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la violaci\u00f3n del derecho de libertad de expresi\u00f3n de Jorge Fontevecchia y H\u00e9ctor D`Amico, quienes eran director y editor, respectivamente, de la revista Noticias -publicaci\u00f3n semanal de inter\u00e9s general-. La violaci\u00f3n se gener\u00f3 en virtud de una condena civil por su responsabilidad en la publicaci\u00f3n de dos art\u00edculos que hac\u00edan referencia a la existencia de un hijo no reconocido de Carlos Sa\u00fal Menem, entonces Presidente de la Naci\u00f3n.\n\nLa Corte IDH reiter\u00f3 la necesidad de aplicar un test de proporcionalidad ante conflictos entre el derecho a la libertad de expresi\u00f3n y la protecci\u00f3n de la intimidad. En el caso, estableci\u00f3 que las publicaciones realizadas trataban sobre asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, por lo que no puede considerarse que hubiera una injerencia arbitraria en la vida privada del Sr. Menem\n\n.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la condena judicial por el delito de difamaci\u00f3n e injurias impuesta a Ricardo Canese por las manifestaciones que realiz\u00f3 durante el debate electoral cuestionando la idoneidad e integridad de un candidato presidencial por su presunta vinculaci\u00f3n en hechos de corrupci\u00f3n.\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre el contenido de la libertad de pensamiento y expresi\u00f3n -en su dimensi\u00f3n individual y social- , en particular en el marco de una campa\u00f1a electoral. La Corte IDH reconoci\u00f3 que durante el proceso electoral resulta indispensable que se proteja y garantice el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n y m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de declaraciones que ata\u00f1en a asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico y sobre un funcionario p\u00fablico, como realizadas por Canese. \n\nLa Corte IDH tambi\u00e9n desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre restricciones al derecho a la circulaci\u00f3n a la luz de criterios de legalidad, necesidad y proporcionalidad.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con las condiciones de detenci\u00f3n de las personas privadas de libertad en la Penitenciaria de Araraquara, asi como la de las personas que pudieran ingresar a futuro en calidad de reclusos o detenidos.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Marco Molina Theissen, un ni\u00f1o de 14 a\u00f1os de edad secuestrado de la casa de sus padres por miembros del Ej\u00e9rcito de Guatemala en octubre de 1981, en el contexto del conflicto armado interno que padeci\u00f3 el pa\u00eds.\n\nEl Estado realiz\u00f3 un reconocimiento de responsabilidad internacional respecto de los hechos, el que fue admitido por la Corte IDH en su Resoluci\u00f3n del 26 de abril de 2004.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al procedimiento administrativo llevado adelante contra la Sra. Olga Yolanda Maldonado Ordo\u00f1ez -funcionaria de la Oficina del Procurador de los Derechos Humanos de Guatemala- quien fue destituida por un acto administrativo violatorio de las debidas garant\u00edas. \n\nLa CorteIDH aplic\u00f3 -para el an\u00e1lisis de los procedimientos administrativos- est\u00e1ndares sobre  garant\u00edas judiciales y acceso a recursos efectivos. \n",
    "values": [
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico",
      "Proceso administrativo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la falta de atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada que caus\u00f3 la muerte de Pedro Vera Vera, quien estaba bajo custodia del Estado. La v\u00edctima recibi\u00f3 un impacto de bala mientras era perseguido por un grupo de personas y polic\u00edas tras ser sorprendido robando. Luego de su detenci\u00f3n -en abril de 1993-, fue ingresado a un hospital p\u00fablico. Al d\u00eda siguiente fue dado de alta por considerar que su herida no requer\u00eda hospitalizaci\u00f3n y trasladado al Centro de Detenci\u00f3n Provisional de Santo Domingo. 4 d\u00edas despu\u00e9s fue reingresado al Hospital donde finalmente falleci\u00f3. \n\n La Corte IDH determin\u00f3 que la deficiente y demorada atenci\u00f3n m\u00e9dica dada a la v\u00edctima le caus\u00f3 un deterioro en su estado f\u00edsico que lo llevo a la muerte, y calific\u00f3 la conducta estatal como trato inhumano y degradante. Adicionalmente, tambi\u00e9n estableci\u00f3 responsabilidad por el incumplimiento del deber de investigar ex officio la muerte de Vera Vera.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Salud",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a vulneraci\u00f3n de garant\u00edas en el proceso penal llevado a cabo en contra Ferm\u00edn Ram\u00edrez, y que desemboc\u00f3 en una sentencia condenatoria a pena de muerte por la violaci\u00f3n y muerte de una menor.\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca del principio de coherencia o correlaci\u00f3n entre la acusaci\u00f3n y la sentencia y su vinculaci\u00f3n con el derecho a la defensa y sobre la compatibilidad del criterio de peligrosidad del agente para la calificaci\u00f3n t\u00edpica de los hechos con el principio de legalidad.",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con las amenazas y hostigamientos que sufr\u00edan integrantes del Comit\u00e9 C\u00edvico por los Derechos Humanos del Meta y sus familias, por parte de grupos paramilitares. Como consecuencia de eso, algunos de ellos fueron ejecutados y otros obligados a desplazarse para posteriormente solicitar asilo en el extranjero.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial del senador Manuel Cepeda Vargas ocurrida el 9 de agosto de 1994 en la ciudad de Bogot\u00e1 y la falta de investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de los responsables del crimen. El senador era adem\u00e1s un l\u00edder pol\u00edtico y miembro de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica (UP) y del Partido Comunista, y su ejecuci\u00f3n extrajudicial se explica por su militancia pol\u00edtica de oposici\u00f3n y se enmarca en un contexto de violencia sistem\u00e1tica contra los miembros de la UP. \n\n La Corte IDH se\u00f1al\u00f3 la importancia y relaci\u00f3n de los derechos a la libertad de expresi\u00f3n, libertad de asociaci\u00f3n y derechos pol\u00edticos en una sociedad democr\u00e1tica y de manera especial analiza la obligaci\u00f3n estatal de garantizar la participaci\u00f3n efectiva de grupos y personas que expresen voces opositoras en tanto elementos imprescindibles para una sociedad democr\u00e1tica, y de atender la situaci\u00f3n de vulnerabilidad en que se encuentran los integrantes de ciertos grupos o sectores sociales.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Democracia",
      "Derechos pol\u00edticos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal, tortura y posterior muerte de Asok Gangaram Panday, por parte de la Polic\u00eda Militar. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre detenciones ilegales y arbitrarias.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las amenazas a la vida, la integridad y la seguridad de testigos, familiares, integrantes de organismos de derechos humanos y jueces de Chunim\u00e1 en el Departamento de El Quich\u00e9, como consecuencia de la actuaci\u00f3n de patrullas civiles de la zona.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las masacres ocurridas en junio de 1996 y octubre de 1997 en los corregimientos de La Granja y El Aro, respectivamente, en el Municipio de Ituango, departamento de Antioquia. El asesinato selectivo de 19 campesinos, entre ellos 1 ni\u00f1o y 3 mujeres, fue consecuencia de la incursi\u00f3n paramilitar ocurrida en ambos corregimientos con el apoyo y tolerancia de los miembros de la fuerza p\u00fablica. Muchas de estas personas antes de ser asesinadas fueron torturadas, se saquearon sus viviendas, y una gran parte del casco urbano fue destruido, obligando al desplazamiento masivo de m\u00e1s de 700 campesinos. \n\n Los hechos de este caso ilustran las graves violaciones de derechos humanos sufridas por la poblaci\u00f3n civil en el marco del conflicto armado colombiano, como consecuencia del accionar conjunto entre los grupos paramilitares y la fuerza p\u00fablica. En tal sentido, la Corte IDH se refiri\u00f3 de manera espec\u00edfica a los efectos negativos que sufri\u00f3 la poblaci\u00f3n como consecuencia de la destrucci\u00f3n y quema de las viviendas y el posterior desplazamiento forzado masivo que sufrieron las v\u00edctimas, y sent\u00f3 base jurisprudencial respecto del derecho a la honra y la dignidad y la prohibici\u00f3n de esclavitud o servidumbre. \n\n La Corte IDH determin\u00f3 la responsabilidad del Estado colombiano por haber propiciado la creaci\u00f3n de los grupos de autodefensas \u201cparamilitares\u201d y con ello haber creado una situaci\u00f3n de riesgo para sus habitantes y no haber adoptado medidas necesarias \u00a0ni suficientes para evitar que se perpetraran las masacres.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Desplazamiento forzado",
      "Esclavitud"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el despido -en junio de 1989- del Sr. Alfredo Lagos del Campo, presidente del Comit\u00e9 Electoral de la Comunidad Industrial de la empresa Ceper-Pirelli, como consecuencia de declaraciones realizadas durante una entrevista con la revista La Raz\u00f3n en la que denunci\u00f3 actos de injerencia indebida de los empleadores en las organizaciones  representativas de los trabajadores en la empresa. El despido fue posteriormente confirmado por los tribunales nacionales.\n\nEn su Sentencia, la CorteIDH  analiz\u00f3 el ejercicio del derecho a la libertad de pensamiento y expresi\u00f3n en contextos laborales y estableci\u00f3 violaciones espec\u00edficas a los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales protegidos en el art\u00edculo 26 de la CADH. Adicionalmente, estableci\u00f3 violaciones al acceso a la justicia en la tutela de la estabilidad laboral. \n",
    "values": [
      "Derechos laborales",
      "Libertad de expresi\u00f3n",
      "Sindicalismo",
      "Tutela judicial efectiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a los tratos crueles, inhumanos y degradantes que sufrieron Teodoro Cabrera Garc\u00eda y Rodolfo Montiel Flores mientras se encontraban detenidos bajo custodia del Ej\u00e9rcito por los presuntos delitos de porte de armas de fuego de uso exclusivo del Ej\u00e9rcito sin licencia y de siembra de amapola y marihuana, as\u00ed como la violaci\u00f3n de garant\u00edas judiciales durante el proceso penal que se adelant\u00f3 en su contra.\n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en un contexto de importante presencia militar en la zona de Guerrero, durante los a\u00f1os 90, como respuesta estatal al narcotr\u00e1fico y a la presencia de grupos armados como el Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacional (EZLN) y el Ej\u00e9rcito Popular Revolucionario (EPR).\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca del deber de investigar actos de tortura, la exclusi\u00f3n de las pruebas obtenidas mediante coacci\u00f3n y la competencia de la jurisdicci\u00f3n penal militar para conocer en ese tipo de actuaciones.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida e integridad de Lysias Fleury, miembro de la Comisi\u00f3n Episcopal Justicia y Paz; se relacionan con actos de intimidaci\u00f3n y amenazas recibidos por su trabajo como defensor de derechos humanos. ",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del presente caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial y tortura -por parte de fuerzas militares- de un grupo de m\u00e1s de 20 personas debido a su supuesta vinculaci\u00f3n al Comando de la Selva. \n\n Frente a la denuncia por estos hechos, el Estado realiz\u00f3 un reconocimiento de responsabilidad internacional y la Corte decidi\u00f3 dejar abierto el procedimiento para los efectos de las reparaciones y costas.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al secuestro seguido de tortura y ejecuci\u00f3n extrajudicial de Sa\u00fal Isaac Cantoral Huaman\u00ed y Consuelo Trinidad Garc\u00eda Santa Cruz, ambos l\u00edderes sindicales vinculados a la actividad minera. \n\n La Corte IDH consider\u00f3 que durante la d\u00e9cada del 80 y hasta finales del 2000, se vivi\u00f3 en Per\u00fa un conflicto entre grupos armados y agentes de las fuerzas policiales y militares. Este conflicto se agudiz\u00f3 mediante una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos -entre ellas ejecuciones extrajudiciales y desapariciones forzadas- de personas sospechosas de pertenecer a grupos pol\u00edticos opositores que fueron realizadas por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales. \n\n La Corte IDH evidenci\u00f3 la represi\u00f3n focalizada sobre l\u00edderes sindicales resaltando la obligaci\u00f3n estatal de investigar con debida diligencia y en forma efectiva este tipo de cr\u00edmenes, debido al efecto amedrentador \u00a0de la impunidad que impide el libre ejercicio de los derechos sindicales.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Sindicalismo",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la condena de Guillermo Jos\u00e9 Maqueda en el marco de un procedimiento penal especial llamado Ley de Defensa de la Democracia, que lo priv\u00f3 del derecho a acceder a un recurso de revisi\u00f3n amplio. La CIDH desisti\u00f3 posteriormente de la acci\u00f3n en raz\u00f3n del cumplimiento del acuerdo de implementaci\u00f3n de sus recomendaciones, y la Corte IDH sobresey\u00f3 el caso reserv\u00e1ndose la facultad de reabrirlo si hubiere alg\u00fan cambio en las circunstancias que dieron lugar al acuerdo.",
    "values": [
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la remoci\u00f3n arbitraria de 27 magistrados de la Corte Suprema de Justicia de Ecuador ocurrida en diciembre de 2004 mediante resoluci\u00f3n parlamentaria. \n\n La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en el contexto de una situaci\u00f3n de inestabilidad pol\u00edtica que hab\u00eda implicado la remoci\u00f3n de varios Presidentes y la modificaci\u00f3n en varias oportunidades de la Constituci\u00f3n para afrontar la crisis pol\u00edtica. Asimismo, aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre el alcance de las garant\u00edas judiciales y la protecci\u00f3n judicial efectiva para jueces en relaci\u00f3n con la independencia judicial.",
    "values": [
      "Jueces/zas",
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial de 15 personas residentes del vecindario Barrios Altos de la ciudad de Lima por parte de 6 individuos fuertemente armados. Al ingresar al lugar, los atacantes dispararon indiscriminadamente huyendo posteriormente en 2 veh\u00edculos. Investigaciones judiciales e informes period\u00edsticos revelaron que los involucrados trabajaban para \u00a0la inteligencia militar y eran miembros del ej\u00e9rcito peruano que actuaban en el llamado Grupo Colina. \n\n A pesar de que los hechos ocurrieron en 1991, las autoridades judiciales s\u00f3lo iniciaron una investigaci\u00f3n seria del incidente en abril de 1995, la que se vio interrumpida por un reclamo de competencia del fuero militar presentado ante la Corte Suprema en raz\u00f3n de que los hechos se relacionaban con militares en servicio activo. Antes que la Corte resolviera el asunto, el Congreso sancion\u00f3 una ley de amnist\u00eda que exoneraba de responsabilidad a los militares, polic\u00edas y civiles que hubieran cometido o participado, entre 1980 y 1995, de violaciones a los derechos humanos. El efecto de esta ley fue el de determinar el archivo definitivo de las investigaciones judiciales y as\u00ed evitar la responsabilidad penal de los responsables de la masacre. \n\n La Corte IDH se pronunci\u00f3 sobre la incompatibilidad de leyes de amnist\u00eda con la Convenci\u00f3n Americana.",
    "values": [
      "Amnist\u00eda",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a diversas violaciones a las garant\u00edas al debido proceso de un grupo de personas a quienes se les hab\u00eda impuesto la pena de muerte como consecuencia de las condenas por el delito de homicidio intencional.\n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiz\u00f3 la vigencia y aplicaci\u00f3n de la \u201cpena de muerte obligatoria\u201d a la luz de la obligaci\u00f3n estatal de respetar y garantizar el derecho a la vida y la obligaci\u00f3n de adecuar las normas del derecho interno a la Convenci\u00f3n Americana.  Adicionalmente, la Corte analiz\u00f3 las condiciones de detenci\u00f3n estableciendo que la situaci\u00f3n de constante amenaza de que en cualquier momento pueden ser llevados a la horca como consecuencia de una legislaci\u00f3n y un proceso contrarios a la Convenci\u00f3n Americana, constituye trato cruel, inhumano y degradante. ",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren\u00a0 a la respuesta estatal frente al diagn\u00f3stico m\u00e9dico y la cirug\u00eda por apendicitis cr\u00f3nica a la que se someti\u00f3 a Melba Peralta Mendoza, y los padecimientos severos y permanentes a su salud que le ocasionaron como consecuencia. \n\n La Corte IDH expuso la falta de diligencias y efectividad de la justicia para investigar los hechos, lo que deriv\u00f3 en la prescripci\u00f3n de la causa judicial. Por otro lado, analiz\u00f3 la vinculaci\u00f3n entre el derecho a la integridad personal y la atenci\u00f3n a la salud, destacando la interdependencia e indivisibilidad entre los derechos civiles y pol\u00edticos y los econ\u00f3micos, sociales y culturales, y reiter\u00f3 est\u00e1ndares sobre el deber estatal de regulaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de los servicios de salud.",
    "values": [
      "Salud"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al secuestro y desaparici\u00f3n forzada a partir del 2 de junio de 1982 de las ni\u00f1as Ernestina y Erlinda Serrano Cruz de 7 y 3 a\u00f1os de edad respectivamente por militares integrantes del ej\u00e9rcito de El Salvador durante un operativo militar conocido como \"Operaci\u00f3n Limpieza\" o \"la guinda de mayo\", llevado adelante en el departamento de Chalatenango.\n\nDe acuerdo con la competencia temporal de la Corte IDH, su jurisdicci\u00f3n qued\u00f3 limitada al an\u00e1lisis de los procesos internos a la luz de la garant\u00eda de acceso a la justicia. En tal sentido, desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre el principio de plazo razonable y la garant\u00eda de contar con un recurso efectivo en relaci\u00f3n con el h\u00e1beas corpus.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n arbitraria de Wilson Garc\u00eda Asto y Urcesino Ram\u00edrez Rojas, en 1995 y 1991 respectivamente, por parte de la Polic\u00eda Nacional de Per\u00fa, su posterior incomunicaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n, procesamiento y juzgamiento llevado a cabo por fiscales y jueces \u201csin rostro\u201d de acuerdo con lo establecido por la legislaci\u00f3n antiterrorista vigente. El Estado realiz\u00f3 un reconocimiento parcial de responsabilidad respecto de los hechos ocurridos antes de septiembre del a\u00f1o 2000, debido a que a partir de ese momento se reinstaur\u00f3 el orden democr\u00e1tico en el pa\u00eds. \n\n La Corte IDH analiz\u00f3 la compatibilidad del tipo penal de terrorismo con el principio de legalidad y retroactividad.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Ley antiterrorista"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al asesinato -en agosto de 2003- de Joe Luis Castillo Gonz\u00e1lez abogado defensor de derechos humanos -que trabajaba en la frontera de Venezuela con Colombia en asuntos relacionados con pueblos ind\u00edgenas y personas refugiadas-, a manos de 2 personas que le dispararon mientras conduc\u00eda su autom\u00f3vil en compa\u00f1\u00eda de su familia, la que result\u00f3 gravemente herida. \n\n La Corte IDH hizo referencia al deber de prevenci\u00f3n de los Estados que se entiende en t\u00e9rminos de su obligaci\u00f3n de crear condiciones para el pleno y efectivo ejercicio de los derechos, en particular en casos de personas defensoras de derechos humanos. Del mismo modo, la Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares de debida diligencia en la investigaci\u00f3n de muertes violentas.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Rainer Ibsen C\u00e1rdenas -a partir de octubre de 1971- y Jos\u00e9 Luis Ibsen Pe\u00f1a - a partir de febrero de 1993- ocurridas durante la dictadura militar en Bolivia que se instal\u00f3 en agosto de 1971, as\u00ed como a la falta de investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de los culpables.\n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en el contexto de una dictadura militar que permaneci\u00f3 por m\u00e1s de 6 a\u00f1os en el poder y que se caracteriz\u00f3 -en particular entre 1971 a 1973- por una pr\u00e1ctica de detenci\u00f3n ilegal de personas, allanamientos violentos y tortura y desaparici\u00f3n forzada.\n\nLa Corte IDH reconoci\u00f3 una vez m\u00e1s las especiales caracter\u00edsticas y elementos que posee el delito de desaparici\u00f3n forzada de personas como violaci\u00f3n m\u00faltiple y continuada de derechos, y estableci\u00f3 nuevamente que el deber de investigarlo y sancionar a los culpables de ese delito y del de tortura tienen car\u00e1cter de normas inderogables de derecho internacional o jus cogens",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las amenazas y el homicidio de Wilson Nogueira de Carvalho,\u00a0abogado defensor de derechos humanos y activista en contra de grupos de exterminio, y a la impunidad en que quedaron los mismos. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la protecci\u00f3n a la integridad y vida de los defensores de derechos humanos y la obligaci\u00f3n estatal de crear las condiciones necesarias para que puedan llevar adelante su trabajo, destacando el efecto individual y colectivo de las violaciones a los derechos humanos de los/as defensores/as.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria del se\u00f1or Juan Carlos Bayarri, seguida de actos de tortura y prisi\u00f3n preventiva de larga data, en el marco de un proceso penal seguido en su contra por la supuesta comisi\u00f3n de secuestros extorsivos reiterados. La v\u00edctima estuvo privada de su libertad por casi 13 a\u00f1os sobre la base de una confesi\u00f3n obtenida bajo tortura.\n\n La justicia nacional y 16 a\u00f1os despu\u00e9s los hechos aun se manten\u00edan impunes.\u00a0\n\n El caso tambi\u00e9n desarrolla est\u00e1ndares sobre los l\u00edmites a la pr\u00e1ctica de la prisi\u00f3n preventiva.",
    "values": [
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con la solicitud de protecci\u00f3n a la vida y la integridad de Mar\u00eda del Rosario Guerrero Gallucci y su esposo Adolfo S. Mart\u00ednez Barrios debido a la pertenencia \u2013de la primera- al grupo de derechos humanos del Estado Gu\u00e1rico y su denuncia p\u00fablica sobre la ejecuci\u00f3n de m\u00e1s 100 personas por parte de la Polic\u00eda Nacional.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de ni\u00f1os y ni\u00f1as entre los a\u00f1os 1980 a 1982, por parte de miembros de las fuerzas amadas tras la ejecuci\u00f3n de operativos militares de la llamada \"contrainsurgencia\", en el contexto del conflicto armado. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 los hechos en el contexto de un patr\u00f3n espec\u00edfico de desaparici\u00f3n forzada de ni\u00f1os y ni\u00f1as que implic\u00f3, en muchos casos, su apropiaci\u00f3n e inscripci\u00f3n con otro nombre o bajo datos falsos. \n\nLa CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre desaparici\u00f3n forzada, derecho a la identidad, a la familia y a las medidas de protecci\u00f3n especial de la ni\u00f1ez, as\u00ed como al derecho al acceso a la justicia en plazos razonables.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Familia",
      "Identidad",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida e integridad de Sandra Lorena Ramos y de sus tres hijas \u2013familiares de Wilfredo Reyes, interno fallecido en el Centro Penal de San Pedro Sula- se relacionan con las amenazas, hostigamientos e intimidaciones vinculadas con el pago \u2013en su favor- de la indemnizaci\u00f3n concedida por la CorteIDH en la Sentencia del caso.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la detenci\u00f3n del Sr Pollo Rivera en el marco de procesos penales derivados de imputaciones de traici\u00f3n a la patria y terrorismo violatorios de varias garant\u00edas al debido proceso. \n\nLa Sentencia de la CorteIDH \u2013siguiendo las conclusiones del Informe Final de la CVR- contextualiz\u00f3 los hechos en la pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de tortura vigente durante los a\u00f1os 1983 a 1997 en el marco de la llamada lucha antisubversiva. \n\nAdicionalmente aplic\u00f3 est\u00e1ndares \u2013entre otros- sobre detenci\u00f3n ilegal y arbitraria, prisi\u00f3n preventiva, el derecho a la defensa y el uso de testigos de identidad reservada, y la criminalizaci\u00f3n de actos m\u00e9dicos. \n",
    "values": [
      "Ley antiterrorista",
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada, tortura y ejecuci\u00f3n extrajudicial de Heliodoro Portugal, detenido el 14 de mayo de 1970 mientras el pa\u00eds se encontraba gobernado por un r\u00e9gimen militar, as\u00ed como a la omisi\u00f3n estatal de investigar, identificar y condenar a los culpables. Los restos de Heliodoro Portugal fueron encontrados en septiembre de 1999 en un cuartel militar, aunque reci\u00e9n en el a\u00f1o 2001 se confirm\u00f3 con absoluta certeza que esos restos \u00f3seos efectivamente le pertenec\u00edan. \n\nLa Corte IDH reiter\u00f3 su jurisprudencia sobre las caracter\u00edsticas espec\u00edficas y el car\u00e1cter continuo del delito de desaparici\u00f3n forzada. Asimismo, la Corte IDH evalu\u00f3 si el tipo penal del delito de desaparici\u00f3n forzada en el orden interno se adecuaba a los requisitos y elementos m\u00ednimos que exige el derecho internacional de los derechos humanos.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al cese arbitrario -en noviembre de 2004- de 8 vocales del Tribunal Constitucional de Ecuador mediante una resoluci\u00f3n del Congreso Nacional, y la tramitaci\u00f3n de varios juicios pol\u00edticos contra algunos de estos vocales violatorios de garant\u00edas procesales y del derecho de defensa. \n\n La Corte IDH analiza en qu\u00e9 medida el cese masivo de jueces constituye un atentado con la independencia judicial y el orden democr\u00e1tico. Tomando como referencia su precedente del caso Tribunal Constitucional vs. Per\u00fa, desarrolla el alcance de las garant\u00edas procesales en este tipo de instancias.",
    "values": [
      "Jueces/zas",
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico"
    ]
  },
  {
    "text": "La solicitud de medidas provisionales fue realizada en el marco de una denuncia declarada admisible por la CIDH por la tortura y desaparici\u00f3n forzada de Iv\u00e1n Eladio Torres. La CorteIDH otorg\u00f3 medidas provisionales para proteger los derechos a la vida y a la integridad personal a favor de su madre  y de otros familiares, testigos, familiares de testigos y  las abogadas del caso. La CorteIDH orden\u00f3 al Estado planificar e implementar  las medidas con la participaci\u00f3n de los beneficiarios. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria de Juan Carlos Chaparro \u00c1lvarez, de nacionalidad chilena, due\u00f1o de la f\u00e1brica \u201cAislantes Plumavit Compa\u00f1\u00eda Limitada\u201d, y de Freddy Hern\u00e1n Lapo \u00cd\u00f1iguez, de nacionalidad ecuatoriana, gerente de dicha f\u00e1brica. Tales detenciones se produjeron -en noviembre de 1997- en el marco de la llamada \u201cOperaci\u00f3n Antinarc\u00f3tica Rivera\u201d en la cual se incautaron cajas t\u00e9rmicas, similares a las fabricadas en la empresa de las v\u00edctimas, en las que se detect\u00f3 la presencia de clorhidrato de coca\u00edna y hero\u00edna. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre prisi\u00f3n preventiva as\u00ed como sobre la efectividad de los recursos disponibles para controvertir la misma. Tambi\u00e9n resalt\u00f3 que las decisiones adoptadas por \u00f3rganos internos que puedan afectar derechos humanos deben estar debidamente fundamentadas, pues de lo contrario ser\u00e1n decisiones arbitrarias. En este sentido estableci\u00f3 que\u00a0 la motivaci\u00f3n de la decisi\u00f3n judicial es condici\u00f3n de posibilidad para garantizar el derecho de defensa. En este caso, la falta de motivaci\u00f3n de las decisiones impidi\u00f3 que la defensa conociera las razones por las cuales las v\u00edctimas permanec\u00edan privadas de su libertad y dificult\u00f3 la tarea de presentar nueva evidencia o argumentos para lograr su liberaci\u00f3n o impugnar de mejor manera una prueba de cargo determinante. \n\n La Corte IDH elabor\u00f3 tambi\u00e9n est\u00e1ndares sobre la adopci\u00f3n de medidas cautelares reales en relaci\u00f3n con el derecho a la propiedad.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Propiedad",
      "Prisi\u00f3n preventiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la toma y la retoma del Palacio de Justicia, sede de la Corte Suprema y del Consejo de Estado, en Bogot\u00e1, Colombia, ocurrida, entre los d\u00edas 6 y 7 de noviembre de 1985.\n\nEl 6 de noviembre, un comando guerrillero del grupo M-19 realiz\u00f3 la toma del Palacio de Justicia, sobre lo cual el servicio de inteligencia del ej\u00e9rcito ten\u00eda informaci\u00f3n. A pesar de ello, dos d\u00edas antes de la toma, fue retirada la seguridad que brindaba la Polic\u00eda Nacional a los jueces y personal que trabajaba en el Palacio de Justicia.Los altos mandos de las Fuerzas Armadas de Colombia decidieron recuperar el Palacio de Justicia a trav\u00e9s de un operativo militar y de inteligencia que s\u00f3lo cesar\u00eda 27 horas despu\u00e9s. Durante la operaci\u00f3n, murieron aproximadamente 100 personas, incluyendo magistrados de la Corte Suprema y el Consejo de Estado. Al final de la operaci\u00f3n, muchos salieron con vida del edificio del Palacio de Justicia. A pesar de esto, fueron tratados como sospechosos de pertenecer al M 19, torturados y en algunos casos desaparecidos y o ejecutados. Entre estas personas se encontraban las v\u00edctimas del presente caso.\n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 la responsabilidad del Estado a la luz de las obligaciones internacionales en relaci\u00f3n con los graves delitos de tortura, desaparici\u00f3n forzada y ejecuci\u00f3n, as\u00ed como la obligaci\u00f3n de investigar estos hechos a trav\u00e9s de una jurisdicci\u00f3n ordinaria y no la jurisdicci\u00f3n militar.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n arbitraria, tortura y ejecuci\u00f3n extrajudicial de los hermanos Emilio Mois\u00e9s y Rafael Samuel G\u00f3mez Paquiyauri, de 14 y 17 a\u00f1os respectivamente, el d\u00eda 21 de junio de 1991, por agentes de la Polic\u00eda Nacional, en un operativo que buscaba a personas involucradas en supuestos actos terroristas, en cumplimiento de un plan denominado \u201cCerco Noventiuno\u201d. \n\n Estos acontecimientos se dieron en el contexto del conflicto entre grupos armados y agentes de las fuerzas policiales y militares ocurrido en Per\u00fa durante la d\u00e9cada del 80 y hasta finales del 2000. Este conflicto se agudiz\u00f3 mediante una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos -entre ellas ejecuciones extrajudiciales y desapariciones forzadas- de personas sospechosas de pertenecer a grupos pol\u00edticos opositores que fueron realizadas por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales. \n\n La Corte IDH puso en evidencia el esquema de impunidad asociado al caso, como consecuencia del cual se proces\u00f3 y conden\u00f3 a los autores materiales de m\u00e1s bajo rango en la Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa, a la vez que el o los autores intelectuales no fueron procesados y s\u00f3lo uno ha sido presuntamente identificado. \n\n La Corte IDH destac\u00f3 que trat\u00e1ndose de v\u00edctimas que son ni\u00f1os, los hechos revisten una gravedad especial. En tal sentido, la obligaci\u00f3n del Estado de respetar el derecho a la vida de toda persona bajo su jurisdicci\u00f3n presenta modalidades especiales en el caso de los menores de edad y se transforma en una obligaci\u00f3n de prevenir situaciones que pudieran conducir, por acci\u00f3n u omisi\u00f3n, a su afectaci\u00f3n.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Ni\u00f1ez",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la privaci\u00f3n de la nacionalidad de 2 ni\u00f1as dominicanas, con ascendencia\u00a0haitiana, por parte de funcionarios del Registro Civil al negarse a inscribir sus actas de nacimiento. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares acerca del derecho a la nacionalidad en relaci\u00f3n a la actuaci\u00f3n arbitraria del Estado de privar discriminatoriamente a las v\u00edctimas de este derecho, teniendo adem\u00e1s en consideraci\u00f3n su minor\u00eda de edad y la situaci\u00f3n de vulnerabilidad a la cual se vieron expuestas. Del mismo modo, la Corte hizo IDH referencia a la violaci\u00f3n de los derechos al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica y al nombre de las ni\u00f1as.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Nacionalidad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n en favor del se\u00f1or Su\u00e1rez Rosero se basan en la afectacion de su libertad al permanecer en prisi\u00f3n preventiva arbitraria e ilegal por mas de tres a\u00f1os y nueve meses. Posteriormente, las medidas fueron ampliadas en favor de su familia por haber sido recibido amenazas.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal, desaparici\u00f3n forzada y ejecuci\u00f3n extrajudicial de un profesor y grupo de estudiantes de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n Enrique Guzm\u00e1n y Valle \u2013 La Cantuta, Lima, ocurrida en la madrugada del 18 de julio de 1992, y que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de efectivos del ej\u00e9rcito peruano y agentes del grupo \u201cColina\u201d. Este grupo -adscrito al Servicio de Inteligencia Nacional- ten\u00eda a su cargo la identificaci\u00f3n, control y eliminaci\u00f3n -mediante acciones sistem\u00e1ticas de ejecuciones extrajudiciales indiscriminadas, asesinatos colectivos, desapariciones forzadas y torturas- de aquellas personas que se sospechaba pertenec\u00eda a los grupos insurgentes o contrarias al r\u00e9gimen del Presidente Fujimori. \n\n Fueron abiertas investigaciones que tramitaron en la jurisdicci\u00f3n militar, pero los hechos quedaron impunes, situaci\u00f3n que fue reforzada por la aplicaci\u00f3n de leyes de amnist\u00eda.\u00a0Seg\u00fan la interpretaci\u00f3n de la Corte IDH los hechos de la Cantuta se favorecieron por la situaci\u00f3n generalizada de impunidad frente a graves violaciones a los derechos humanos de la \u00e9poca, propiciada y tolerada por la ausencia de garant\u00edas judiciales e ineficacia de las instituciones judiciales para afrontar las violaciones sistem\u00e1ticas de derechos humanos. \n\n \u00a0La Corte IDH aplic\u00f3; est\u00e1ndares sobre desaparici\u00f3n forzada de personas y sobre la obligaci\u00f3n estatal de investigar ex officio, sin dilaci\u00f3n, y de forma seria, imparcial y efectiva.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a una serie de masacres sucesivas -ocurridas en diciembre de 1981 al norte del Departamento de Moraz\u00e1n- en el marco de un operativo militar, y que resultaron en la muerte de aproximadamente un millar de personas entre las que se encontraban un alto n\u00famero de ni\u00f1as y ni\u00f1os. Las investigaciones derivadas de estos hechos fueron cerradas como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de la Ley de Amnist\u00eda.\n\nPese al reconocimiento de responsabilidad efectuado por el Estado, la Corte IDH estableci\u00f3 el marco f\u00e1ctico atendiendo a la relevancia hist\u00f3rica de los hechos denunciados que tienen referencia directa a un periodo de violencia extrema durante el conflicto armado interno, y que respondi\u00f3 a una pol\u00edtica de Estado caracterizada por acciones militares de contrainsurgencia que tuvieron como finalidad el aniquilamiento masivo e indiscriminado de los poblados que eran asimilados por sospecha a la guerrilla.",
    "values": [
      "Amnist\u00eda",
      "Ni\u00f1ez",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso -ocurridos en enero de 2001- se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial de Nestor Uzc\u00e1tegui y las detenciones de sus hermanos Luis Enrique y Carlos Uzc\u00e1tegui, por parte de miembros de fuerzas de seguridad estatales. \n\n La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos del caso en un contexto en el que ocurr\u00edan ejecuciones extrajudiciales y otros abusos por parte de las fuerzas policiales estaduales y municipales, en particular en el estado de Falc\u00f3n. \n\n La Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la debida diligencia en la investigaci\u00f3n relacionada principalmente con la garant\u00eda del plazo razonable y el contexto en que ocurrieron los hechos. Asimismo, la Corte IDH hizo referencia al derecho a la vida privada y propiedad, en relaci\u00f3n con las consecuencias de la violencia con la que se llevaron adelante los allanamientos en el domicilio de las v\u00edctimas.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con las restricciones al derecho a la libertad de expresi\u00f3n de 20 periodistas y trabajadores de medios de comunicaci\u00f3n vinculados a la emisora de televisi\u00f3n Compa\u00f1\u00eda An\u00f3nima Radio Caracas Televisi\u00f3n (RCTV), entre los a\u00f1os 2001 a 2004.\n\nLa Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre la obligaci\u00f3n estatal de prevenir situaciones de hostigamiento que afecten el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n. Adicionalmente analiz\u00f3 el eventual sesgo de g\u00e9nero respecto de las agresiones sufridas por mujeres periodistas.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n en favor de integrantes de la familia G\u00f3mez Paquiyauri se relacionan con las amenazas y hostigamientos \u2013por parte de agentes del Estado- que han sufrido por su condici\u00f3n de v\u00edctimas y testigos del caso en tr\u00e1mite ante la CorteIDH. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a ejecuci\u00f3n extrajudicial de Pedro Huilca Tecse, un l\u00edder sindical peruano, ocurrida el 18 de diciembre de 1992, que fue llevada a cabo por miembros del grupo \u201cColina\u201d, un escuadr\u00f3n vinculado al Servicio de Inteligencia del Ejercito del Per\u00fa. \n\n La Corte desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre el derecho de asociarse libremente con otras personas, sin intervenci\u00f3n de las autoridades p\u00fablicas que limiten o entorpezcan su ejercicio. Asimismo, interpret\u00f3 la ejecuci\u00f3n de un l\u00edder sindical no s\u00f3lo como una restricci\u00f3n a la libertad de asociaci\u00f3n del individuo, sino tambi\u00e9n como una afectaci\u00f3n al derecho y a la libertad de determinado grupo a asociarse libremente, sin miedo, concluyendo que los hechos del caso tuvieron un efecto amedrentador en los trabajadores/as del movimiento sindical peruano disminuyendo la libertad de ese grupo para ejercer tal derecho.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Libertad de asociaci\u00f3n",
      "Sindicalismo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos de la solicitud de protecci\u00f3n se refieren a los hostigamientos, intimidaciones y amenazas contra Mario Jos\u00e9 Mart\u00edn Suriel Nu\u00f1ez,  miembro fundador de la organizaci\u00f3n de la sociedad civil \u201cComisi\u00f3n de la verdad\u201d, devenidas luego de su participaci\u00f3n \u2013en car\u00e1cter de testigo y representante de las v\u00edctimas\u2013 ante los \u00f3rganos del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos por la desaparici\u00f3n forzada de Narciso Gonz\u00e1lez Medina.  ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la destrucci\u00f3n de la comunidad maya de R\u00edo Negro como consecuencia de una serie de masacres ejecutadas por el ej\u00e9rcito de Guatemala y miembros de las Patrullas de Autodefensa Civil (PAC) entre los a\u00f1os 1980 y 1982.\n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 los hechos del caso en el contexto del conflicto armado interno ocurrido entre 1962 y 1996 y durante el cual se aplic\u00f3 la llamada \"Doctrina de Seguridad Nacional\". En ese marco, el pueblo ind\u00edgena maya fue considerado un \"enemigo interno\" por su potencial para convertirse en base social de la guerrilla. Por ello, fue el grupo \u00e9tnico m\u00e1s afectado por violaciones a los derechos humanos durante esa \u00e9poca, sufriendo desplazamiento forzado y la destrucci\u00f3n de las comunidades. Mujeres y ni\u00f1os/as fueron v\u00edctimas especialmente seleccionadas por el efecto simb\u00f3lico que la violaci\u00f3n a sus derechos representaba.\n\nLa Corte IDH refiri\u00f3 est\u00e1ndares en materia de desaparici\u00f3n forzada de personas con \u00e9nfasis en la afectaci\u00f3n de la misma sobre la ni\u00f1ez, y desarroll\u00f3 par\u00e1metros sobre la prohibici\u00f3n de la esclavitud y la servidumbre, y sobre la afectaci\u00f3n a la vida cultural y espiritual sufrida por la Comunidad como consecuencia de las violaciones de derecho padecidas.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Esclavitud",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la privaci\u00f3n arbitraria de la nacionalidad a Ivcher Bronstein, -ciudadano peruano por naturalizaci\u00f3n-, con el objeto de desplazarlo del control accionario y editorial del Canal 2 de la televisi\u00f3n peruana. Bronstein hab\u00eda realizado serie de denuncias de graves violaciones a los derechos humanos y de actos de corrupci\u00f3n en el pa\u00eds a trav\u00e9s de su se\u00f1al televisiva. \n\n La Corte IDH se pronunci\u00f3 sobre los l\u00edmites a la discrecionalidad estatal para el otorgamiento de la nacionalidad, as\u00ed como sobre los est\u00e1ndares de debido proceso en los tr\u00e1mites judiciales y administrativos vinculados con el tema. Adicionalmente, interpret\u00f3 los hechos como una forma indirecta de restricci\u00f3n a la libertad de expresi\u00f3n.",
    "values": [
      "Nacionalidad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de medidas se refieren al hostigamiento y amenazas en contra de quienes brindaron declaraci\u00f3n ante la CorteIDH por la desaparici\u00f3n forzada de Isidro Caballero Delgado y Mar\u00eda del Carmen Santana. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la prohibici\u00f3n de la fecundaci\u00f3n in vitro establecida a partir de una decisi\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia del a\u00f1o 2000 que declar\u00f3 inconstitucional el decreto que regulaba esa pr\u00e1ctica. \n\n La Corte IDH analiz\u00f3 la interpretaci\u00f3n restrictiva del art\u00edculo 4 de la Convenci\u00f3n Americana, que consagra el derecho a la vida, realizada por la Corte Suprema costarricense, as\u00ed como la prohibici\u00f3n absoluta para acceder a la fecundaci\u00f3n in vitro. La Corte IDH afirm\u00f3 que el embri\u00f3n no puede ser considerado \u201cpersona\u201d en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 4 de la Convenci\u00f3n, pero estableci\u00f3 el principio de ponderaci\u00f3n gradual e incremental de la vida prenatal. \n\n La Corte IDH realiz\u00f3 un balance entre la restricci\u00f3n de derechos realizados en el caso, en particular el derecho a la vida privada, a la intimidad y a la autonom\u00eda reproductiva, y la importancia de la protecci\u00f3n del embri\u00f3n, para as\u00ed concluir afirmando que esa restricci\u00f3n resulta en el caso desproporcionada y discriminatoria.",
    "values": [
      "Derechos reproductivos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria, en junio de 1992, de Rafael Su\u00e1rez Rosero por parte de agentes de la Polic\u00eda Nacional del Ecuador, en el marco de la operaci\u00f3n policial \u201cCicl\u00f3n\u201d, cuyo objetivo era desarticular una de las m\u00e1s grandes organizaciones del narcotr\u00e1fico internacional. La v\u00edctima fue detenida sin orden emitida por autoridad competente y sin haber mediado flagrante delito. Luego de varios d\u00edas incomunicado, el Juez orden\u00f3 su prisi\u00f3n preventiva. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre prisi\u00f3n preventiva como medida cautelar no punitiva y sobre el car\u00e1cter excepcional de la incomunicaci\u00f3n, al tiempo que ratific\u00f3 la amplitud con la que debe entenderse el h\u00e1beas corpus.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Prisi\u00f3n preventiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n a la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral de Loayza Tamayo se refieren a las condiciones de su encarcelamiento y su posterior incomunicaci\u00f3n. Las medidas otorgadas fueron levantadas en ocasi\u00f3n de la libertad de la Sra. Loayza Tamayo. \n\nPosteriormente, en noviembre del 2000 fueron solicitadas nuevamente para que se garantizaran las condiciones de seguridad necesarias para su regreso a Per\u00fa.\n",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial y torturas sufridas por 4 personas, entre ellas 2 menores de edad, por miembros de la Fuerza de Seguridad P\u00fablica del Estado, en septiembre de 1995. Las v\u00edctimas permanecieron detenidas clandestinamente, a pesar de existir una orden de liberaci\u00f3n emanada de una jueza. Durante su detenci\u00f3n estuvieron incomunicados y fueron torturados, siendo uno de ellos v\u00edctima de violencia sexual y sus cuerpos fueron encontrados en distintos lugares de la v\u00eda p\u00fablica. Los hechos permanecieron impunes.\n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en un contexto de violencia estatal marcado por la victimizaci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de riesgo social, a quienes se sindica como involucrados en \"maras\" o pandillas juveniles. Este patr\u00f3n se traduce en muertes violentas, que se exponen socialmente dejando los cuerpos expuestos en lugares p\u00fablicos.\n\nEl Estado realiz\u00f3 un reconocimiento parcial de responsabilidad por los hechos. La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares acerca de las detenciones colectivas, acerca de su arbitrariedad e ilegalidad, y sobre la obligaci\u00f3n de protecci\u00f3n especial en relaci\u00f3n con la ni\u00f1ez que se encuentra bajo su custodia.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Ni\u00f1ez",
      "Maras",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la limitaci\u00f3n al derecho de propiedad de los hermanos Salvador Chiriboga por parte del Consejo Municipal de Quito, que en mayo de 1991 declar\u00f3 de utilidad p\u00fablica con fines de expropiaci\u00f3n y de ocupaci\u00f3n urgente un inmueble de 60 hect\u00e1reas. \n\n La Corte IDH realiz\u00f3 un an\u00e1lisis acerca de las restricciones a la propiedad privada en una sociedad democr\u00e1tica estableciendo los criterios de utilidad p\u00fablica, inter\u00e9s social y pago de una indemnizaci\u00f3n justa, adecuada, pronta y efectiva como orientadores de la misma, interfiriendo en la menor medida posible en el efectivo ejercicio de un derecho.",
    "values": [
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con ejecuci\u00f3n extrajudicial de un grupo inmigrantes haitianos y la expulsi\u00f3n de los sobrevivientes, tras un ataque de agentes militares, provocado al ser descubiertos mientras ingresaban al pa\u00eds. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la aplicaci\u00f3n del debido proceso en procedimientos administrativos de deportaci\u00f3n o expulsi\u00f3n de inmigrantes, haciendo referencia a la obligaci\u00f3n del Estado de evaluar las circunstancias especiales de cada persona y la prohibici\u00f3n de expulsiones colectivas. Conjuntamente la Corte IDH reiter\u00f3 est\u00e1ndares acerca del uso excesivo de la fuerza por parte de agentes estatales y acerca de la competencia de la jurisdicci\u00f3n penal militar en casos que impliquen violaciones a los derechos humanos.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Migrantes",
      "Uso de la fuerza",
      "Proceso administrativo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n, procesamiento y juzgamiento de Gustavo Adolfo Cesti Hurtado, oficial retirado del ej\u00e9rcito, quien fue sometido a la jurisdicci\u00f3n militar por delitos contra el deber militar y fraude. \n\n La Corte IDH cuestion\u00f3 el alcance del fuero militar respecto de civiles, reiterando el criterio del no juzgamiento de civiles en fuero castrense, debido a que uno de los principales derechos civiles de las personas es el de ser juzgado por un juez competente, imparcial y predeterminado por ley. En tal sentido, consider\u00f3 a la jurisdicci\u00f3n militar como una justicia de excepci\u00f3n de interpretaci\u00f3n restrictiva.",
    "values": [
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la protecci\u00f3n de la vida y la integridad personal de A. J., su madre, y cuatro personas integrantes de la organizaci\u00f3n Action Citoyenne pour le Respect des Droits Humains quienes sufrieron actos de hostigamiento y persecuci\u00f3n por parte de funcionarios policiales luego de denunciar la violaci\u00f3n sexual sufrida por A. J. por parte de uno de dichos funcionarios.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Testigo",
      "Violencia de g\u00e9nero"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con las condiciones de detenci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes privados de libertad en la llamada Unidade de Interna\u00e7\u00e3o Socioeducativa, en Espiritu Santo, asi como los riesgos que afectan a cualquier persona que se encuentre en el mismo.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Ni\u00f1ez"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos tienen que ver con la protecci\u00f3n del derecho a la vida y a la integridad de Mar\u00eda L. Afiuni debido a las condiciones en que se encontraba privada de libertad. En particular, por no garantizarse su separaci\u00f3n respecto de otros reos a quien ella misma habr\u00eda puesto en prisi\u00f3n cuando ejerc\u00eda como jueza.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el rechazo a la solicitud del Sr. Duque de obtener una pensi\u00f3n de sobrevivencia tras la muerte de su pareja, por ser \u00e9sta del mismo sexo.  \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre igualdad y no discriminaci\u00f3n para analizar la diferencia de trato entre parejas heterosexuales y aquellas formadas por personas del mismo sexo, haciendo foco en los estereotipos presentes en las decisiones judiciales  nacionales. \n",
    "values": [
      "Orientaci\u00f3n sexual",
      "Estereotipos",
      "Discriminaci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud a favor de protecci\u00f3n en favor del ni\u00f1o L.M. se refieren a la falta de agilizaci\u00f3n de los procesos judiciales vinculados con su guarda, custodia, patria potestad, parentesco y relacionamiento familiar. El otorgamiento de las medidas tiene como objetivo proteger su integridad personal e identidad, permiti\u00e9ndo el establecimiento y mantenci\u00f3n de v\u00ednculos con su familia de origen.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Familia",
      "Identidad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n se refieren al riesgo a la vida y la integridad de Santiago Cabrera L\u00f3pez y sus familiares en raz\u00f3n de su declaraci\u00f3n como testigo rendida en audiencia p\u00fablica ante la Corte IDH en el tr\u00e1mite del caso B\u00e1maca Vel\u00e1squez.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las graves condiciones de detenci\u00f3n a las que eran sometidos los ni\u00f1os alojados en el Instituto de Reeducaci\u00f3n del Menor \u201cPanchito L\u00f3pez\u201d entre los a\u00f1os 1996 y 2011; y particularmente a las afectaciones derivadas de tres incendios ocurridos en los a\u00f1os 2000 y 2001 en el que 12 ni\u00f1os fallecieron, y decenas resultaron heridos. \n\nLa Corte IDH analiz\u00f3 las violaciones al derecho a la vida y a la integridad personal a la luz de las obligaciones adicionales y espec\u00edficas que los derechos de la ni\u00f1ez, consagrados en el art\u00edculo 19 de la Convenci\u00f3n Americana, le imponen a los Estados. La Corte IDH fij\u00f3 el contenido y alcance de estos derechos tomando en consideraci\u00f3n las disposiciones pertinentes de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y el Protocolo Adicional en materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales que, junto con la Convenci\u00f3n Americana, constituyen un corpus juris internacional de protecci\u00f3n de los ni\u00f1os que los Estados deben respetar.\n\nAsimismo, la Corte IDH reconoci\u00f3 que trat\u00e1ndose de procesos judiciales en los que se discuta alg\u00fan derecho de un ni\u00f1o y, particularmente cuando un ni\u00f1o/a sea sometido a un proceso penal, el ejercicio de las garant\u00edas judiciales consagradas en el art\u00edculo 8 de la Convenci\u00f3n Americana supone la adopci\u00f3n de medidas espec\u00edficas y particulares.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al sometimiento de personas a trabajo forzoso y servidumbre por deudas en la Hacienda Brasil Verde, ubicada en el Estado de Par\u00e1, y la falta de prevenci\u00f3n y respuesta por parte del Estado frente a tal violaci\u00f3n de los derechos humanos. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH desarrolla el alcance de la prohibici\u00f3n de la esclavitud y el trabajo forzoso y las obligaciones positivas del Estado frente a tal situaci\u00f3n. Adicionalmente, la CorteIDH analiz\u00f3 la respuesta estatal desde la perspectiva de la debida diligencia y la protecci\u00f3n judicial efectiva. \n",
    "values": [
      "Esclavitud"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria -el 16 de octubre de 1994- de Luis Antonio Galindo C\u00e1rdenas quien para la \u00e9poca era Vocal Provisional de la Corte Superior de Justicia de Hu\u00e1nuco. La detenci\u00f3n se produjo en el cuartel militar de Yanac, donde permaneci\u00f3 al menos 30 d\u00edas y fue sometido a proceso en aplicaci\u00f3n de la Ley de Arrepentimiento. \n\nLa CorteIDH ubic\u00f3 el an\u00e1lisis del caso en el contexto de la pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos realizado por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales, desde el comienzo de los a\u00f1os 80 y hasta finales del 2000. \n\nLa CorteIDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares relacionados con la privaci\u00f3n de la libertad de una persona y las condiciones de la detenci\u00f3n.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la privaci\u00f3n de libertad de Alfredo L\u00f3pez \u00c1lvarez, quien era presidente del Comit\u00e9 de Defensa de Tierras Triunfe\u00f1as y vicepresidente de la Organizaci\u00f3n Fraternal Negra de Honduras, tras ser detenido por agentes del Estado por un presunto delito de tr\u00e1fico de drogas. Al ser trasladado a la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Criminal sufri\u00f3 torturas y fue coaccionado para autoinculparse. Finalmente, fue absuelto, sin embargo permaneci\u00f3 detenido por 7 meses m\u00e1s.\n\nLa Corte IDH hizo referencia a est\u00e1ndares sobre prisi\u00f3n preventiva, al derecho a un recurso judicial efectivo y plazo razonable. Conjuntamente desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca del derecho a emitir informaci\u00f3n, que en este caso fue lesionado por la orden del Director del penal donde permaneci\u00f3 la v\u00edctima al prohibir a la poblaci\u00f3n gar\u00edfuna a hablar en su lengua materna, lo cual constituy\u00f3 a su vez un acto discriminatorio en su contra.",
    "values": [
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Lengua materna",
      "Discriminaci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n por parte de la Polic\u00eda y sin orden judicial del Sr. Almonte, y las persecuciones y amenazas sufridas por su representante, familiares y amigos por las denuncias y averiguaciones llevadas adelante en torno a su paradero.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al derecho a la propiedad ancestral de su territorio de la Comunidad ind\u00edgena Sawhoyamaxa, as\u00ed como a las graves condiciones de vida consecuencia de estar asentados al borde de una carretera nacional en situaci\u00f3n de pobreza extrema y sin acceso a servicios b\u00e1sicos m\u00ednimos como alimentaci\u00f3n, vivienda, educaci\u00f3n o salud, entre otros.\n\nLa Corte IDH ratific\u00f3 el contenido dado al derecho a la propiedad ind\u00edgena colectiva y el especial significado que el territorio tiene para los pueblos ind\u00edgenas como base fundamental de su cultura, vida espiritual, integridad y supervivencia econ\u00f3mica; y se\u00f1al\u00f3 que, debido a esa estrecha vinculaci\u00f3n, se encuentran amparados por el art\u00edculo 21 de la Convenci\u00f3n Americana. \n\nLa Corte IDH estableci\u00f3 la responsabilidad del Estado por no adoptar medidas frente a las condiciones de pobreza y falta de acceso a servicios b\u00e1sicos de la Comunidad Sawhoyamaxa y particularmente de los ni\u00f1os/as y adultos mayores.",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Pobreza",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n  a favor de Eloisa Barrios y sus familiares, refieren del riesgo a la vida e integridad f\u00edsica en raz\u00f3n de su calidad de testigos oculares del asesinato de Narciso Barrios, realizado por agentes del Estado venezolano. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la condena a prisi\u00f3n del militar retirado Francisco Us\u00f3n Ram\u00edrez por el delito de \u201cinjuria contra la Fuerza Armada Nacional\u201d por haber emitido opiniones cr\u00edticas acerca de la actuaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas en un programa de televisi\u00f3n. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre el derecho penal como restricci\u00f3n a la libertad de expresi\u00f3n, y aplic\u00f3 criterios respecto de los alcances de la competencia de la jurisdicci\u00f3n penal militar y la obligaci\u00f3n estatal de adecuar su derecho interno.",
    "values": [
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "\nLos hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de los derechos -del pueblo ind\u00edgena kichwa de Sarayaku y sus defensores- a la vida, integridad personal, circulaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con su territorio ancestral, afectados por actos de amenazas, intimidaciones y tortura que involucran a miembros del Ej\u00e9rcito ecuatoriano. Los hechos se dan en el contexto de un permiso otorgado por el Estado ecuatoriano a una empresa privada, para exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de los recursos naturales del territorio Sarayaku. ",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso hacen referencia al bombardeo ejecutado por la Fuerza A\u00e9rea colombiana, y planeado de manera conjunta con el Ej\u00e9rcito Nacional y personal de la empresa petrolera extranjera Occidental Pretroleum Corporation (OXI), el 13 de diciembre de 1998, en la vereda Santo Domingo, municipio de Tame, Arauca, regi\u00f3n donde la actividad m\u00e1s importante es la explotaci\u00f3n petrolera. Como consecuencia del bombardeo resultaron 17 personas muertas, 6 de ellos ni\u00f1os y ni\u00f1as, 27 personas heridas, 10 de los cuales eran ni\u00f1os y ni\u00f1as, y m\u00e1s de un centenar de personas desplazadas. Los hechos del caso se enmarcan en el contexto del conflicto armado colombiano y la participaci\u00f3n activa de miembros de la fuerza p\u00fablica colombiana en acciones contra la poblaci\u00f3n civil. \n\n La Corte IDH se\u00f1al\u00f3 su facultad y la necesidad de interpretar el alcance de las obligaciones convencionales a la luz de la normativa del derecho internacional humanitario, en particular analiz\u00f3 los principios referidos a conflictos armados no internacionales, a saber, principio de distinci\u00f3n, proporcionalidad y precauci\u00f3n. La Corte IDH ampli\u00f3 su jurisprudencia en relaci\u00f3n a los derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, se\u00f1alando la responsabilidad estatal por el incumplimiento de la obligaci\u00f3n especial de protecci\u00f3n en el marco de un conflicto armado no internacional.",
    "values": [
      "Derecho humanitario",
      "Ni\u00f1ez"
    ]
  },
  {
    "text": "La solicitud de medidas provisionales apunta a la protecci\u00f3n de la vida de un grupo de personas condenadas a pena de muerte. El fundamento de la concesi\u00f3n de las mismas hace referencia a la obligaci\u00f3n estatal de proteger la vida de los beneficiarios para no frustrar la posibilidad de dar cumplimiento a una eventual determinaci\u00f3n por parte de los \u00f3rganos del sistema interamericano de protecci\u00f3n de derechos humanos de una violaci\u00f3n al derecho a la vida, que se ver\u00eda irremediablemente da\u00f1ado si el Estado ejecuta las penas.",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la falta de investigaci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral de los diversos actos de tortura sufridos por Leopoldo Garc\u00eda Lucero, desde su detenci\u00f3n en septiembre de 1973 hasta junio de 1975, fecha en la cual sali\u00f3 exiliado del territorio chileno. Los acontecimientos descritos fueron llevados a cabo en un contexto de represi\u00f3n generalizada a las personas opositoras del r\u00e9gimen militar que gobern\u00f3 a Chile entre 1973 y 1990. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 la responsabilidad del Estado por no iniciar de oficio y de forma inmediata la investigaci\u00f3n por los actos de tortura cometidos en contra de la v\u00edctima. Tambi\u00e9n avanz\u00f3 est\u00e1ndares sobre el derecho de las v\u00edctimas de violaciones a los derechos humanos a recibir una reparaci\u00f3n integral por parte del Estado, y advirti\u00f3 que la existencia de programas o pol\u00edticas p\u00fablicas con este objetivo debe ser compatible con las obligaciones estatales en esa materia.",
    "values": [
      "Amnist\u00eda",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con las afectaciones a la integridad personal de Valdemir Quispialaya Vilcapoma quien durante su servicio militar -en enero de 2001- fue agredido f\u00edsicamente por un oficial del Ej\u00e9rcito por haber cometido errores durante una pr\u00e1ctica de tiro. \n\nLos tr\u00e1mites sustanciados ante la jurisdicci\u00f3n militar determinaron que las lesiones sufridas hab\u00edan sido consecuencia del servicio; tampoco la justicia penal estableci\u00f3 responsabilidad por lo ocurrido.\n \nLa CorteIDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre la posici\u00f3n de garante del Estado respecto de personas bajo su custodia, estableciendo la situaci\u00f3n diferenciada de quienes prestan el servicio militar; y reiter\u00f3 sus anteriores valoraciones respecto del alcance de la competencia de la jurisdicci\u00f3n militar.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Servicio militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al reclutamiento ilegal del ni\u00f1o Gerardo Vargas Areco, realizado por las fuerzas armadas paraguayas, as\u00ed como a las torturas y ejecuci\u00f3n extrajudicial que ocurrieron mientras realizaba el servicio militar.\n\nLa Corte IDH hizo foco en la incorporaci\u00f3n de ni\u00f1os a las fuerzas armadas a la luz del derecho internacional y desarroll\u00f3 est\u00e1ndares de debida diligencia en la investigaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n extrajudicial y el delito de torturas, y estableci\u00f3 m\u00ednimos para la investigaci\u00f3n de esos actos que los Estados deben necesariamente tomar en consideraci\u00f3n.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Servicio militar",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial del se\u00f1or Almonacid Arellano, en septiembre de 1973 en el contexto del r\u00e9gimen militar imperante en Chile en aquella \u00e9poca. La investigaci\u00f3n fue afectada por la aplicaci\u00f3n de la ley de amnist\u00eda aprobada por el Decreto Ley N\u00b0 2191 del a\u00f1o 1978. \n\n La Corte IDH desarrolla criterios sobre la calificaci\u00f3n de crimen contra la humanidad y las obligaciones estatales de investigar y sancionar que de ello se derivan en el marco de la aplicaci\u00f3n de leyes de amnist\u00eda.\u00a0Asimismo, desarrollo est\u00e1ndares sobre la obligaci\u00f3n estatal de ejercer un \u201ccontrol de convencionalidad\u201d entre las normas jur\u00eddicas internas\u00a0y la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos.",
    "values": [
      "Amnist\u00eda",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n de los costarricenses Francisco Fair\u00e9n Garbi y Yolanda Sol\u00eds Corrales, mientras viajaban por Honduras con destino a M\u00e9xico.\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre desapariciones forzadas invocando sus decisiones en los casos Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez y God\u00ednez Cruz. Sin embargo, el caso fue rechazado por no considerarse probado que la desaparici\u00f3n de las v\u00edctimas estuviera relacionada con la pr\u00e1ctica estatal vigente a la \u00e9poca de los hechos.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n a la integridad personal del Sr Cesti Hurtado se refieren a la solicitud de tratamiento m\u00e9dico adecuado necesario por sus dolencias card\u00edacas. \n\nPosteriormente, en junio de 1999 se solicit\u00f3  -con pronunciamiento favorable por parte de la CorteIDH- una ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n en favor de integrantes de su familia, quienes sufr\u00edan hostigamientos y amenazas por su trabajo en defensa de los derechos del Sr. Cesti Hurtado ante los \u00f3rganos de protecci\u00f3n del sistema interamericano. \n \nEn diciembre del 2005 el Sr. Cesti requiri\u00f3 una nueva medida a fin de proteger el cumplimiento de las sentencias dictadas por la CorteIDH en su caso, la que fue desestimada. \n\nEn agosto de 2019 el Sr. Cesti reiter\u00f3 la solicitud de medidas de protecci\u00f3n, la que fue rechazada por la CorteIDH por improcedente. \n",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Salud"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n en favor de Lu\u00eds Enrique Uzc\u00e1tegui, se refieren a los actos de intimidaci\u00f3n, allanamiento, amenazas y detenciones sufridos por el Sr. Uzc\u00e1tegui debido a sus denuncias por la ejecuci\u00f3n de su hermano N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al despido arbitrario de 270 funcionarios p\u00fablicos, motivado por su participaci\u00f3n en una manifestaci\u00f3n por reclamos laborales, y a las violaciones de debido proceso y del derecho a la protecci\u00f3n judicial cometidas en el \u00e1mbito de las demandas iniciadas por los trabajadores contra el despido.\n\nLa Corte IDH determin\u00f3 que los principios de legalidad e irretroactividad se aplican a las normas sancionatorias administrativas, ya que estas tambi\u00e9n son expresi\u00f3n del poder punitivo del Estado. De igual forma, afirm\u00f3 que las garant\u00edas judiciales y de debido proceso son igualmente aplicables a los procesos administrativos. Asimismo, tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la libertad de asociaci\u00f3n sindical en relaci\u00f3n con el despido de dirigentes sindicales.",
    "values": [
      "Derechos laborales",
      "Proceso administrativo",
      "Libertad de asociaci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan el otorgamiento de las medidas se relacionan con la protecci\u00f3n a la integridad del Sr. Ivcher, integrantes de su familia, y otras personas que se relacionaron con el tr\u00e1mite del caso ente la CorteIDH (v.g. testigos, peritos). ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la protecci\u00f3n del Sr. Jos\u00e9 Francisco Gallardo Rodr\u00edguez, quien se encontraba detenido en el Centro de Readaptaci\u00f3n Social \u201cNezahualcoyotl-Borda-Xochiaca\u201d, donde sufr\u00eda diversos hostigamientos.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la desaparici\u00f3n forzada de Narciso Gonz\u00e1lez Medina, activista critico del r\u00e9gimen dictatorial imperante en la \u00e9poca, quien fue detenido el 26 de mayo de 1994 y sufri\u00f3 tratos crueles, inhumanos y degradantes mientras se encontraba bajo custodia estatal. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la relaci\u00f3n entre la desaparici\u00f3n forzada, y su car\u00e1cter de violaci\u00f3n compleja de derechos humanos, y la prueba indiciaria. Conjuntamente, se pronunci\u00f3 acerca de la responsabilidad del Estado respecto de la falta de debida diligencia en la investigaci\u00f3n de los hechos y la consecuente afectaci\u00f3n al deber de garant\u00eda de los derechos a libertad personal, integridad personal, vida y reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica de la v\u00edctima.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al procesamiento y condena a cadena perpetua de 4 ciudadanos chilenos por el delito de traici\u00f3n a la patria contemplado en la legislaci\u00f3n peruana como un tipo de terrorismo agravado. La Corte IDH entendi\u00f3 que durante la d\u00e9cada del 80 y hasta finales del 2000, se vivi\u00f3 en Per\u00fa un conflicto entre grupos armados y agentes de las fuerzas policiales y militares. Este conflicto se agudiz\u00f3 mediante una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos -entre ellas ejecuciones extrajudiciales y desapariciones forzadas- de personas sospechosas de pertenecer a grupos pol\u00edticos opositores. Estas pr\u00e1cticas fueron realizadas por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales. \n\n La Corte IDH consider\u00f3 el procesamiento y condena de las v\u00edctimas en la jurisdicci\u00f3n militar y por un tribunal \u201csin rostro\u201d, y las imprecisiones en la definici\u00f3n de los tipos penales de terrorismo y traici\u00f3n a la patria con los que se les conden\u00f3 y se afect\u00f3 su situaci\u00f3n jur\u00eddica tanto en la sanci\u00f3n aplicable, el tribunal de conocimiento y el procedimiento correspondiente, resultaron en la violaci\u00f3n de su derecho a la defensa y del principio de legalidad.",
    "values": [
      "Ley antiterrorista",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la deportaci\u00f3n de la familia Pacheco Tineo desde Bolivia hacia Per\u00fa llevada a cabo el 24 de febrero de 2001, luego de que el Estado rechazara la solicitud de reconocimiento del estatuto de refugiados presentada por la familia y ordenara su expulsi\u00f3n del pa\u00eds.\n\nEn el caso, la Corte IDH estableci\u00f3 las garant\u00edas m\u00ednimas del debido proceso que deben cumplirse en procedimientos de car\u00e1cter migratorio que puedan culminar con la expulsi\u00f3n o deportaci\u00f3n de una persona extranjera, as\u00ed como en los procedimientos de solicitud de reconocimiento del estatuto de refugiado.\n\nLa Corte IDH tambi\u00e9n evidenci\u00f3 la afectaci\u00f3n espec\u00edfica sufrida por ni\u00f1os y ni\u00f1as de la familia, estableciendo que la protecci\u00f3n especial de la que deben gozar ni\u00f1os y ni\u00f1as se proyecta a los procedimientos judiciales o administrativos en los que se resuelva una solicitud de asilo o una expulsi\u00f3n que los afecte.",
    "values": [
      "Refugiados/as",
      "Migrantes",
      "Ni\u00f1ez"
    ]
  },
  {
    "text": "Se reportan 2 solicitudes de protecci\u00f3n, ambas respecto de testigos que declararon ante la CorteIDH en el tr\u00e1mite del caso de La Panel Blanca. \n\nEn primer lugar, la medida alcanz\u00f3 a Oscar V\u00e1squez -y a algunos integrantes de su familia- quien fue detenido de manera ilegal y amenazado de muerte. \n\nEn el a\u00f1o 2001 la protecci\u00f3n fue para Manuel de Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Chinchilla quien hab\u00eda sufrido un ataque con disparos de bala. \n",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Manfredo Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez, estudiante universitario secuestrado por agentes del Estado en septiembre de 1982. Tales actos se produjeron en una \u00e9poca en que las desapariciones constitu\u00edan una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica respecto de personas consideradas peligrosas para la seguridad del Estado.\n\nSe trata de la primera sentencia dictada por la Corte IDH, por lo cual estableci\u00f3 importantes est\u00e1ndares acerca de la naturaleza jur\u00eddica y los elementos de la desaparici\u00f3n forzada como violaci\u00f3n m\u00faltiple y continuada de numerosos derechos contenidos en la Convenci\u00f3n, junto con el desarrollo de los contenidos de las obligaciones estatales de respeto, garant\u00eda y adecuaci\u00f3n del derecho interno, as\u00ed como el alcance de las obligaciones de prevenci\u00f3n, investigaci\u00f3n, sanci\u00f3n y reparaci\u00f3n de toda violaci\u00f3n.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Este caso se refiere a la \u201ctoma\u201d de la residencia del Embajador de Jap\u00f3n en el Per\u00fa, por miembros del Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA), realizada el 17 de diciembre de 1996. Ese mismo d\u00eda se declar\u00f3 el estado de emergencia. El entonces Presidente de la Rep\u00fablica, Alberto Fujimori Fujimori convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n de emergencia y design\u00f3 personas a cargo del proceso de negociaci\u00f3n con los miembros del MRTA, y paralelamente orden\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un plan de rescate de los rehenes que integrara a las Fuerzas Armadas y al Servicio de Inteligencia Nacional. Entre el 17 de diciembre de 1996 y enero de 1997 los emerretistas liberaron a la mayor\u00eda de los rehenes, quedando en la residencia 72 personas. \n\nEl 22 de abril de 1997 se realiz\u00f3 la operaci\u00f3n de rescate denominada \u201cNip\u00f3n 96\u201d, conocida m\u00e1s tarde como \u201cChav\u00edn de Hu\u00e1ntar\u201d. La operaci\u00f3n de rescate logr\u00f3 la liberaci\u00f3n de los rehenes. Perdi\u00f3 la vida el reh\u00e9n y entonces magistrado Carlos Ernesto Giusti Acu\u00f1a. Tambi\u00e9n perdieron la vida los comandos Teniente EP Ra\u00fal Gustavo Jim\u00e9nez Ch\u00e1vez y Teniente Coronel EP Juan Alfonso Valer Sandoval, y los catorce miembros del MRTA. Adem\u00e1s, resultaron varios heridos entre rehenes y funcionarios estatales. \n\nLa Corte IDH analiz\u00f3 las obligaciones del Estado de garantizar y respetar el derecho a la vida, en relaci\u00f3n con las obligaciones que surgen respecto del uso de la fuerza en el marco de operaciones de rescate de rehenes. Adem\u00e1s, analizo la obligaci\u00f3n del Estado de investigar de manera diligente, y en el marco de procesos penales ordinarios.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Uso de la fuerza"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que relacionan la solicitud de protecci\u00f3n a favor de las personas haitianas y dominicanas de origen haitiano \u2013documentadas e indocumentadas\u2013 que se encuentran sujetas a la jurisdicci\u00f3n de la Rep\u00fablica Dominicana se refieren a las deportaciones o expulsiones ilegales masivas realizadas en 1999.   El otorgamiento de las medidas ten\u00eda como prop\u00f3sito ordenar a la Rep\u00fablica Dominicana se abstuviera de realizar deportaciones o expulsiones y permitir el retorno inmediato de las v\u00edctimas a su  territorio, as\u00ed como el de proteger a las quienes declararon ante la CorteIDH en calidad de testigos por estos hechos.",
    "values": [
      "Migrantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la violaci\u00f3n sexual y torturas sufridas por Valentina Rosendo Cant\u00fa, de 17 a\u00f1os, por miembros del Ej\u00e9rcito mexicano. La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en un contexto de importante presencia militar en el Estado de Guerrero, lugar con un alto porcentaje de poblaci\u00f3n ind\u00edgena que conserva su identidad cultural y reside en municipios de gran marginalidad y pobreza, dirigida a reprimir actividades ilegales contra la delincuencia organizada.\n\nLa Corte IDH indic\u00f3 los elementos constitutivos de la violaci\u00f3n sexual como acto de tortura y estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre la improcedencia de la jurisdicci\u00f3n militar para conocer este tipo de hechos. Asimismo desarroll\u00f3 criterios sobre debida diligencia en el procesamiento de la denuncia e investigaci\u00f3n de la violencia sexual y el acceso a la justicia sin discriminaci\u00f3n enfatizando en el deber especial de protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la vulneraci\u00f3n de las garant\u00edas procesales y del derecho a la protecci\u00f3n judicial de Sr. Raxcac\u00f3 Reyes en raz\u00f3n de la condena a la pena de muerte que se le impuso por la comisi\u00f3n del delito de secuestro, sanci\u00f3n que no estaba contemplada en la ley cuando Guatemala ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n Interamericana.\n\nLa Corte IDH analiz\u00f3 la imposici\u00f3n de la pena de muerte en el marco establecido por la Convenci\u00f3n Interamericana en su art\u00edculo 4. Adicionalmente desarroll\u00f3 la obligaci\u00f3n estatal de adecuar el derecho interno en relaci\u00f3n con la ausencia de una legislaci\u00f3n que haga efectivo el derecho a indulto. Del mismo modo, la Corte IDh reiter\u00f3 est\u00e1ndares acerca de las condiciones de detenci\u00f3n y el denominado \u201ccorredor de la muerte\u201d.",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Oscar Jos\u00e9 Blanco Romero, Roberto Javier Hern\u00e1ndez Paz y Jos\u00e9 Francisco Rivas Fern\u00e1ndez, en diciembre de 1999, por parte de las fuerzas militares. Los hechos ocurrieron estando vigente el estado de alarma decretado por el Congreso Nacional como consecuencia del desastre natural ocasionado por las fuertes lluvias y deslizamiento de tierras que afectaban algunas regiones del pa\u00eds. \n\n Frente a la denuncia de los hechos, el Estado realiz\u00f3 un reconocimiento de responsabilidad que deriv\u00f3 en un procedimiento de reparaciones y costas en el cual se oblig\u00f3 al Estado a investigar los hechos, identificar, juzgar y sancionar a los responsables, as\u00ed como tambi\u00e9n, localizar el paradero de las v\u00edctimas y pagar una justa indemnizaci\u00f3n a los familiares de los fallecidos",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos de la solicitud de protecci\u00f3n se refieren al hostigamiento y persecuci\u00f3n -principalmente m\u00faltiples y graves amenazas de muerte, atentados a su vida y una serie de falsas acusaciones vincul\u00e1ndolo a delitos tales como sedici\u00f3n, deforestaci\u00f3n y otros- que sufre  el Padre Daniel Joseph Vogt, sacerdote cat\u00f3lico que realiza su actividad evang\u00e9lica en la comunidad de Rubelpec, El Estor, Izabal en el interior de Guatemala,como consecuencia de su actividad pastoral.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al asesinato de Jorge Carpio Nicolle y de un grupo de su comitiva, tras ser interceptados por un grupo de hombres armados miembros de las Patrullas de Autodefensa Civil (PAC), en julio de 1993, en momentos en que se encontraba en una gira pol\u00edtica. Carpio era un reconocido pol\u00edtico y periodista, fundador del partido Uni\u00f3n del Centro Nacional, en ese entonces opositor del gobierno. Tras los hechos quienes consiguieron sobrevivir denunciaron los hechos que permanecieron impunes. En la \u00e9poca en que ocurrieron los hechos, las PAC de San Pedro de Jocopilas comet\u00edan abusos contra los pobladores de la regi\u00f3n, amparados por un esquema de impunidad.\n\nEl Estado efectu\u00f3 un reconocimiento total de responsabilidad internacional, por lo cual la Corte IDH se pronunci\u00f3 acerca del alcance de la obligaci\u00f3n de reparar.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refiere a la ejecuci\u00f3n extrajudicial de Juan Humberto S\u00e1nchez tras ser detenido por un grupo de militares armados, sin mediar orden judicial y debido a sus presuntas vinculaciones con guerrilleros del Frente Farabundo Mart\u00ed para la Liberaci\u00f3n Nacional (FMLN).\n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en un contexto -vigente durante los a\u00f1os 80 y principios de los 90- de desapariciones forzadas y ejecuciones cometidas por fuerzas militares al amparo de la doctrina de seguridad nacional, en raz\u00f3n de la que capturaban a personas \"peligrosas\". En ese escenario los militares controlaban a la polic\u00eda y los jueces se sent\u00edan intimidados de investigar los hechos.\n\nLa Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria, as\u00ed como sobre las torturas que quedaron evidentes por las condiciones en que fue encontrado el cuerpo de la v\u00edctima.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las amenazas a la vida y la integridad personal de integrantes de la Fundaci\u00f3n de Antropolog\u00eda Forense de Guatemala, como consecuencia de su trabajo que consiste en la realizaci\u00f3n de investigaciones antropol\u00f3gicas forenses en relaci\u00f3n con muertes sospechosas.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Rosendo Radilla Pacheco tras ser detenido por efectivos del Ej\u00e9rcito en agosto de 1974. La v\u00edctima participaba en actividades pol\u00edticas y sociales relacionadas con grupos caficultores y campesinos de la zona de Guerrero. La Corte IDH ubica los hechos en un contexto al que se conoce como \u201cGuerra sucia de los 70\u201d, en el que tuvieron lugar numerosas desapariciones forzadas de personas.\n\nLa Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la desaparici\u00f3n forzada como violaci\u00f3n m\u00faltiple de derechos humanos y la debida diligencia en la investigaci\u00f3n judicial. En tal sentido, la Corte IDH estableci\u00f3 l\u00edmites a la \"verdad hist\u00f3rica\" documentada en informes y recomendaciones, entendiendo que \u00e9sta no sustituye el deber estatal de investigar judicialmente. Adicionalmente marc\u00f3 est\u00e1ndares acerca del fuero militar en relaci\u00f3n con el conocimiento de casos de violaciones a los derechos humanos.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a los procesos penales \u2013conocidos con los nombres de \u201cGader\u201d, \u201cLuminarias Chinas\u201d y \u201cQuaglio\u201d- contra la Sra. Marina Nine Lupe del Rosario Andrade Salm\u00f3n por conductas il\u00edcitas relacionadas con la administraci\u00f3n de fondos p\u00fablicos durante su gesti\u00f3n como Concejala, Presidenta del Concejo Municipal y Alcaldesa del Municipio de La Paz. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiza violaciones al derecho a la propiedad y a la circulaci\u00f3n como consecuencia de la imposici\u00f3n de medidas cautelares no privativas de libertad en el marco de los procesos penales tramitados; as\u00ed como el derecho a ser juzgado en un plazo razonable. \n",
    "values": [
      "Corrupci\u00f3n",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la violaci\u00f3n del derecho a la protecci\u00f3n judicial en perjuicio de 233 miembros del Sindicato de Funcionarios, Profesionales y T\u00e9cnicos de la Empresa de Servicio de Agua Potable y Alcantarillado de Lima (SIFUSE), debido a que el Estado no les provey\u00f3 un recurso efectivo frente a la aplicaci\u00f3n retroactiva de dos decretos que eliminaban el sistema de escala salarial que los reg\u00eda, todo ello pese a que la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica establec\u00eda la no retroactividad de este tipo de leyes. \n\n El Estado reconoci\u00f3 su responsabilidad internacional por la aplicaci\u00f3n retroactiva de los mencionados decretos y por la falta de protecci\u00f3n judicial frente a esta situaci\u00f3n. Sin embargo, no acept\u00f3 su responsabilidad por la violaci\u00f3n de la propiedad privada, debido a que la raz\u00f3n de los decretos se fundamentaba en la crisis econ\u00f3mica que enfrentaba el pa\u00eds y que justificaba -en nombre del inter\u00e9s social- tal limitaci\u00f3n al derecho de propiedad. \n\n La Corte IDH entendi\u00f3 que el derecho a la pensi\u00f3n tiene efectos patrimoniales, por lo cual tambi\u00e9n se encuentra protegido por el derecho a la propiedad consagrado en la Convenci\u00f3n Americana.",
    "values": [
      "Derechos laborales",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n a favor de Jos\u00e9 Mario S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez, de nacionalidad nicarag\u00fcense, integrante de la \u201cAsociaci\u00f3n ProB\u00fasqueda\u201d de ni\u00f1os y ni\u00f1as desaparecidos durante el conflicto armado salvadore\u00f1o se refieren a la  citaci\u00f3n emitida \u2013en marzo de 2006- por la Direcci\u00f3n General de Migraciones de El Salvador debido a su permanencia ilegal en el pa\u00eds. \n\nEste hecho se lo relaciona con las cr\u00edticas emitidas por la Asociaci\u00f3n en el marco del seguimiento a la implementaci\u00f3n de la Sentencia de la CorteIDH en el caso de las Hermanas Serrano Cruz, en el cual act\u00faan como representantes de las v\u00edctimas.  El requerimiento de la solicitud tenia como prop\u00f3sito, ordenar a El Salvador que se abstenga de cualquier posible deportaci\u00f3n, hasta tanto no se resuelva el tr\u00e1mite de renovaci\u00f3n de residencia temporal.\n\nEl solicitante desisti\u00f3 de su petici\u00f3n antes que la CorteIDH la resolviera. \n",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n, tortura y desaparici\u00f3n forzada de Jerem\u00edas Osorio Rivera, el 28 de abril de 1991, por integrantes del Ej\u00e9rcito peruano, en el marco del llamado \"Plan Operativo Palmira\" que se implement\u00f3 en la Provincia de Cajatambo, Departamento de Lima. A inicios de 1991, la zona fue declarada en estado de emergencia entreg\u00e1ndose al Ej\u00e9rcito el control interno de la misma. \n\nLa Corte IDH entendi\u00f3 que durante la d\u00e9cada del 80 y hasta finales del 2000, se vivi\u00f3 en Per\u00fa un conflicto entre grupos armados y agentes de las fuerzas policiales y militares. Este conflicto se agudiz\u00f3 mediante una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos -entre ellas ejecuciones extrajudiciales y desapariciones forzadas- de personas sospechosas de pertenecer a grupos pol\u00edticos opositores. Estas pr\u00e1cticas fueron realizadas por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales. \n\nLa Corte IDH reiter\u00f3 est\u00e1ndares sobre desaparici\u00f3n forzada de personas -el car\u00e1cter jus cogens de su prohibici\u00f3n- y el alcance de la jurisdicci\u00f3n penal militar en relaci\u00f3n con las obligaciones estatales que impone la Convenci\u00f3n Americana. Adicionalmente analiz\u00f3 la conducci\u00f3n e las investigaciones penales a la luz del criterio de debida diligencia y la tipificaci\u00f3n del delito de desaparici\u00f3n forzada en la legislaci\u00f3n interna. \n\nRespecto a la suspensi\u00f3n de garant\u00edas, la Corte IDH reiter\u00f3 que la prohibici\u00f3n de privaci\u00f3n arbitraria de la libertad es un derecho inderogable no susceptible de suspensi\u00f3n, y menos a\u00fan durante un conflicto armado.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Estado de excepci\u00f3n",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n se relacionan con amenazas y hostigamientos contra personas que han hecho uso del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos; tambi\u00e9n refieren al asesinato de Miguel Angel Pav\u00f3n y del Sargento Jos\u00e9 Isa\u00edas Vilorio testigos en los casos de la desaparici\u00f3n forzada de los se\u00f1ores Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez, Fair\u00e9n Garbi, Sol\u00eds Corrales, y God\u00ednez Cruz cuyos casos se encontraban denunciados ante el sistema interamericano. \n\nEl otorgamiento de las medidas buscaba proteger la vida e integridad f\u00edsica de las personas que hab\u00edan rendido su declaraci\u00f3n y aquellos que ser\u00edan llamados a ese efecto. \n",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a los actos de hostigamiento, intimidaci\u00f3n y amenazas que sufrieron \u2013por su actuaci\u00f3n como testigos\u2013los familiares de Jorge Carpio Nicolle, quien fuera asesinado en julio de 1993, por miembros de las Patrullas de Autodefensa Civil (PAC), junto a un grupo de su comitiva, en momentos en que se encontraba en una gira pol\u00edtica.\n",
    "values": [
      "Testigo",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la remoci\u00f3n -en el a\u00f1o 2000- de Mercedes Chocr\u00f3n Chocr\u00f3n, quien ten\u00eda un nombramiento provisorio como Jueza de Primera Instancia en lo Penal de la Circunscripci\u00f3n Judicial del \u00c1rea Metropolitana de Caracas. \n\n La Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre protecci\u00f3n judicial efectiva, y desarroll\u00f3 criterios sobre independencia judicial relacionados con\u00a0las debidas garant\u00edas en el proceso de remoci\u00f3n del cargo. Asimismo, la Corte hizo referencia al deber de motivaci\u00f3n las decisiones y su relaci\u00f3n con el derecho de defensa.",
    "values": [
      "Jueces/zas",
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al secuestro -en octubre de 1990- y posterior desaparici\u00f3n de Ernesto Rafael Castillo P\u00e1ez por parte de la Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa, en el contexto de una operaci\u00f3n para detener a los responsables del grupo \u201cSendero Luminoso\u201d. Tras la desaparici\u00f3n de la v\u00edctima, los familiares iniciaron una acci\u00f3n de habeas corpus que posteriormente desencaden\u00f3 un proceso penal por el delito de abuso a la autoridad contra varios oficiales de la Polic\u00eda. Sin embargo, la justicia orden\u00f3 archivar el caso sin sancionar a persona alguna. \n\n La Corte IDH consider\u00f3 los hechos bajo la \u00f3ptica de la desaparici\u00f3n forzada estableciendo, adem\u00e1s, la pertinencia del h\u00e1beas corpus en este tipo de casos. Del mismo modo, la Corte IDH se\u00f1al\u00f3 que el Estado est\u00e1 obligado a investigar este tipo de hechos ya que aun en el supuesto de que dificultades de orden interno impidiesen identificar a los responsables, subsiste el derecho de los familiares de la v\u00edctima de conocer cu\u00e1l fue el destino de \u00e9sta y, en su caso, d\u00f3nde se encuentran sus restos.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la situaci\u00f3n de Jos\u00e9 Mar\u00eda Cantos a quien se le impuso el pago de una importante suma de dinero por concepto de tasa de justicia, multa por falta de pago de la misma y honorarios de abogados y peritos como consecuencia de un proceso seguido ante la Corte Suprema de Justica de la Naci\u00f3n contra el Estado Nacional y la Provincia de Santiago del Estero.\n\nLa Corte IDH estableci\u00f3 que las sumas por concepto de tasas de justicia y multas que le fueron aplicadas al Sr. Cantos constituyeron una obstrucci\u00f3n al derecho de acceso a la justicia, toda vez que se requiere que quienes participan en el proceso puedan hacerlo sin el temor de verse obligados a pagar sumas desproporcionadas de dinero a causa de haber recurrido a tribunales.",
    "values": [
      "Costas judiciales"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal, tortura y desaparici\u00f3n forzada, sufrida por Jos\u00e9 Carlos Trujillo Oroza durante el a\u00f1o 1972, as\u00ed como a la imposibilidad de sus familiares de denunciar los hechos en el orden local a ra\u00edz la inestabilidad pol\u00edtica y a los sucesivos golpes militares que se llevaron a cabo en el pa\u00eds. \n\n En el caso, el Estado reconoci\u00f3 los hechos as\u00ed como la responsabilidad internacional y las consecuencias jur\u00eddicas que de ello derivaban. Tal allanamiento fue admitido por la Corte IDH.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n en favor de la se\u00f1ora Delia Revoredo Marsano de Mur se refieren a las afectaciones a su integridad personal derivadas de las amenazas y hostigamientos padecidos por ella y su familia como consecuencia de su actuaci\u00f3n como integrante del Tribunal Constitucional de Per\u00fa. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Jueces/zas"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n en favor de familiares de v\u00edctimas del Caso \"19 Comerciantes\" se relacionan con las represalias y amenazas de muerte sufridas en raz\u00f3n de declaraciones hechas a medios de comunicaci\u00f3n colombianos y de sus declaraciones testimoniales en audiencia p\u00fablica ante la CorteIDH.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida e integridad de Digna Ochoa y otros miembros del Centro de DD.HH. Miguel Agust\u00edn Pro Ju\u00e1rez se relacionan con los hostigamientos y amenazas recibidos por su trabajo como defensores de derechos humanos. Las medidas tambi\u00e9n fueron concedidas a favor de las personas que trabajan o acuden a las oficinas del Centro para que puedan llevar adelante sus tareas sin riesgos. ",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso refieren del riesgo a la vida e integridad de Justo Victoriano Mart\u00ednez Morales y de sus familiares inmediatos por las amenazas de muerte sufridas en raz\u00f3n de sus investigaciones sobre el secuestro, asesinato y desaparici\u00f3n forzada del periodista estadounidense Nicholas Chapman Blake. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n a favor de la comunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingni se relacionan con la protecci\u00f3n de su territorio, pretendiendo por esta v\u00eda evitar da\u00f1os inmediatos e irreparables hasta tanto no se produzca la delimitaci\u00f3n, demarcaci\u00f3n y titulaci\u00f3n definitiva ordenada por la CorteIDH en su Sentencia sobre el Fondo, Reparaciones y Costas del caso. ",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada -entre abril de 1972 y enero de 1975- de miembros de la \u201cGuerrilha do Araguaia\u201d, un movimiento de resistencia a la dictadura militar integrado por algunos miembros del partido comunista de Brasil. Como consecuencia de la vigencia y aplicaci\u00f3n de la ley de amnist\u00eda -Ley N\u00b0 6683/79- no fueron realizadas investigaciones penales por tales hechos. \n\n La Corte IDH reiter\u00f3 est\u00e1ndares sobre la desaparici\u00f3n forzada de personas como violaci\u00f3n m\u00faltiple y continuada de derechos, as\u00ed como sobre la obligaci\u00f3n estatal de investigar y sancionar graves violaciones a los derechos humanos y su incompatibilidad con la vigencia de leyes de amnist\u00eda. Por otro lado, la Corte IDH desarroll\u00f3 la protecci\u00f3n al derecho de acceder a la informaci\u00f3n p\u00fablica y los l\u00edmites del secreto estatal.",
    "values": [
      "Amnist\u00eda",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con las condiciones de detenci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes privados de libertad en el Complejo de Tatuap\u00e9 de la Fundaci\u00f3n de Bienestar del Menor (FEBEM) en San Pablo.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Ni\u00f1ez"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al derecho de la Comunidad Gar\u00edfuna de Punta Piedra a la posesi\u00f3n pac\u00edfica y libre de interferencias de terceros de su territorio tradicional. Desde el a\u00f1o 1993 y por m\u00e1s de 20 a\u00f1os la Comunidad no ha conseguido controlar de manera efectiva y armoniosa el territorio que hist\u00f3ricamente le pertenece como consecuencia del paulatino incremento de la ocupaci\u00f3n del mismo por parte de terceros ajenos a la Comunidad. \n\nLa CorteIDH desarrolla est\u00e1ndares para definir la relevancia y alcance de la garant\u00eda efectiva del uso y goce de la propiedad colectiva en relaci\u00f3n con la injerencia de terceros, as\u00ed como sobre las caracter\u00edsticas de un proceso adecuado y efectivo para garantizar el derecho a la consulta.",
    "values": [
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la muerte -en mayo de 1998, cuando sal\u00eda de una reuni\u00f3n de la Alcald\u00eda de Catacamas- de Carlos Antonio Luna L\u00f3pez, defensor de derechos humanos que apoyaba las luchas por la tierra de los grupos campesinos locales. La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en una situaci\u00f3n de conflictividad y riesgo para las personas que trabajaban en la protecci\u00f3n del medio ambiente en Honduras.\n\nLa Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre obligaciones estatales frente a situaciones de riesgo real e inmediato para la vida de las personas. Adicionalmente evalu\u00f3 la investigaci\u00f3n de lo ocurrido a partir del marco de debida diligencia.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Medio ambiente",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al otorgamiento de una concesi\u00f3n por parte del Estado a una empresa privada para realizar trabajos de construcci\u00f3n de carreteras y de explotaci\u00f3n maderera en tierras ancestrales de la comunidad Mayagna (sumo) Awas Tingui, sin mediar su consentimiento.\n\nLa Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares derivados de la inexistencia de un procedimiento efectivo para delimitar, demarcar y titular las tierras ind\u00edgenas en relaci\u00f3n con la garant\u00eda de protecci\u00f3n judicial. En igual sentido, desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca del concepto de propiedad en las comunidades ind\u00edgenas y su vinculaci\u00f3n con el derecho consuetudinario.",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a violaciones a las garant\u00edas judiciales ante el cese colectivo de trabajadores de diversas entidades p\u00fablicas (Petroper\u00fa, Ministerio de Educaci\u00f3n, Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas y la Empresa Nacional de Puertos) ocurrido en un contexto de aplicaci\u00f3n de normas y procedimientos especiales \u2013entre los a\u00f1os 1996 y 1998- de racionalizaci\u00f3n de los organismos estatales.\n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiz\u00f3 la respuesta judicial frente a los despidos y el derecho al trabajo en relaci\u00f3n con el acceso a la justicia. \n",
    "values": [
      "Tutela judicial efectiva",
      "Derechos laborales"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la desaparici\u00f3n forzada de Mayra Angelina Guti\u00e9rrez Hern\u00e1ndez \u2013en abril del 2000- as\u00ed como la falta de investigaci\u00f3n para localizar su paradero y sancionar a los responsables de la misma. \n\nEn su sentencia la CorteIDH establece las diferencias entre un caso de \u201cdesaparici\u00f3n\u201d y otro de \u201cdesaparici\u00f3n forzada\u201d para, finalmente, considerar  -en raz\u00f3n de la  prueba disponible- lo ocurrido a la Sra. Guti\u00e9rrez Hern\u00e1ndez como un supuesto de la primera categor\u00eda. \n\nAdicionalmente, la CorteIDH analiza la investigaci\u00f3n estatal a la luz de los par\u00e1metros establecidos por la Convenci\u00f3n de Belem do Par\u00e1 y la presencia de estereotipos negativos de g\u00e9nero en la investigaci\u00f3n estatal. \n",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Violencia de g\u00e9nero"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con el contexto de desprestigio y ataques que sufren los defensores y defensoras de derechos humanos en el Estado de Chihuahua, que incluye hostigamientos, asesinatos y desapariciones por la tarea que realizan. En particular, se hace foco en la situaci\u00f3n de Luz Estela Castro Rodr\u00edguez fundadora y directora del Centro de Derechos Humanos de las Mujeres (CEDEHM) quien dedica su tarea de defensora de derechos humanos a denuncia de la violencia contra las mujeres que ocurre en esa regi\u00f3n.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Violencia de g\u00e9nero"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la detenci\u00f3n, ejecuci\u00f3n extrajudicial, tortura y maltratos en perjuicio de varios integrantes de la familia Barrios por parte de la Polic\u00eda del Estado Aragua, as\u00ed como la falta de investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n a los responsables. Entre 1998 y 2011 un total de 7 integrantes de la familia fueron asesinados. \n\n La Corte IDH reiter\u00f3 est\u00e1ndares en materia de impunidad vinculados al actuar abusivo por parte de los aparatos de poder estatal, y sobre la obligaci\u00f3n estatal de investigar de manera eficiente y eficaz de modo de identificar a los autores de las violaciones. De igual modo, se refiri\u00f3 a la obligaci\u00f3n estatal de prevenir y garantizar en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n del derecho a la vida. \n\n Asimismo, la Corte IDH estableci\u00f3 criterios sobre inviolabilidad de domicilio y afectaci\u00f3n a la propiedad privada en raz\u00f3n del ingreso de funcionarios policiales al mismo, y sobre restricciones de hecho a la libertad de circulaci\u00f3n como consecuencia de los hostigamientos sufridos por los integrantes de la familia.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Sa\u00fal God\u00ednez Cruz en julio de 1982, en el momento en que se dirig\u00eda a su trabajo como profesor. La v\u00edctima era un activo dirigente del gremio y hab\u00eda participado en varias huelgas iniciadas en aquella \u00e9poca. \n\nLa Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares desarrollados en el caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez acerca de los elementos y caracter\u00edsticas de la desaparici\u00f3n forzada, tomando en consideraci\u00f3n el contexto hist\u00f3rico imperante al momento de los hechos. Del mismo modo, la Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares desarrollando las caracter\u00edsticas de obligaci\u00f3n de medio de los deberes estatales de prevenir y sancionar.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la condena penal impuesta a Santander Trist\u00e1n Donoso, abogado paname\u00f1o, a ra\u00edz de una querella presentada por el ex Procurador General por los delitos de calumnia e injuria. En julio de 1996, el funcionario p\u00fablico divulg\u00f3 el contenido de una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica privada entre Trist\u00e1n Donoso y un cliente lo que provoc\u00f3 la presentaci\u00f3n de una denuncia por parte de Trist\u00e1n Donoso por la intromisi\u00f3n en su vida privada y en su libertad en el ejercicio profesional. La Corte Suprema sobresey\u00f3 al ex Procurador, y posteriormente hizo lugar a la querella por los delitos de calumnia e injuria presentada contra Trist\u00e1n Donoso.\n\nLa Corte IDH reconoci\u00f3 que la aplicaci\u00f3n de una sanci\u00f3n penal constituye una restricci\u00f3n indirecta a la libertad de expresi\u00f3n cuando se trata de expresiones relativas a funcionarios p\u00fablicos y sobre asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, y que la divulgaci\u00f3n de la conversaci\u00f3n telef\u00f3nica privada supuso una afectaci\u00f3n al derecho a la vida privada y a la honra.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al secuestro y muerte de Marco Bienvenido Palma Mendoza por supuestos agentes del Estado y las investigaciones penales derivadas de los mismos. El cuerpo de la v\u00edctima fue identificado 3 a\u00f1os despu\u00e9s de su desaparici\u00f3n. \n\n La Corte IDH rechaz\u00f3 que la conducta estatal derivara en la vulneraci\u00f3n de los derechos a las garant\u00edas y protecci\u00f3n judicial de los familiares de la v\u00edctima y, del mismo modo, determin\u00f3 que no hubo responsabilidad estatal respecto del derecho a la integridad personal.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las violaciones a los derechos humanos de la Sra. I.V. como consecuencia de haber sido sometida a una cirug\u00eda de ligadura de las trompas de Falopio, sin su consentimiento informado; as\u00ed como a la subsecuente falta de una respuesta judicial efectiva frente a tales hechos.\n\nEn su Sentencia,la CorteIDH interpret\u00f3 la regla del consentimiento informado en el \u00e1mbito de la salud sexual y reproductiva,iluminando las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas basadas en estereotipos de g\u00e9nero que afectan los derechos de las mujeres. Adicionalmente analiz\u00f3 los hechos en el marco de la protecci\u00f3n del derecho de las mujeres a una vida libre de violencia. \n\nLa CorteIDH abord\u00f3 tambi\u00e9n el acceso a la justicia en casos de violaciones a los derechos sexuales y reproductivos, en relaci\u00f3n con la garant\u00eda de no discriminaci\u00f3n. \n",
    "values": [
      "Derechos reproductivos",
      "Estereotipos",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Discriminaci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida y la integridad de Valentina Rosendo Cant\u00fa \u2013quien fuera v\u00edctima de un caso en tr\u00e1mite ante el SIDH- y su hija Yenis Bernardino Rosendo se refieren a los hostigamientos sufridos por Valentina por parte de personas de \u201caspecto militar\u201d y los intentos de privaci\u00f3n de libertad y robo que sufri\u00f3 su hija. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria, tortura, tratos crueles, inhumanos y degradantes del defensor de derechos humanos Lysias Fleury -quien formaba parte de la organizaci\u00f3n Comisi\u00f3n Episcopal Nacional de Justicia y Paz-, por parte de agentes de la Polic\u00eda Nacional, as\u00ed como la falta de debida diligencia en la investigaci\u00f3n de los hechos y la denegaci\u00f3n de justicia en perjuicio de \u00e9l y sus familiares. \n\n La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en un contexto de polarizaci\u00f3n pol\u00edtica, inseguridad p\u00fablica y deficiencias institucionales en Hait\u00ed en el cual la Polic\u00eda Nacional estaba implicada en casos de abusos de poder y otras actividades criminales, llevando adelante una pr\u00e1ctica constante de detenciones ilegales y malos tratos. \n\n La Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre detenci\u00f3n ilegal y arbitraria y consider\u00f3 las condiciones de su detenci\u00f3n como actos de torturas y tratos crueles, inhumanos y degradantes. Asimismo destac\u00f3 la obligaci\u00f3n estatal referida a la protecci\u00f3n y reconocimiento del papel que cumplen los/as defensores/as de derechos humanos como garantes contra la impunidad y su relaci\u00f3n con la libertad de asociaci\u00f3n. Finalmente la Corte IDH elabor\u00f3 est\u00e1ndares sobre el derecho de circulaci\u00f3n y residencia como consecuencia de la limitaci\u00f3n de facto que afect\u00f3 Lysias Fleury como consecuencia de la impunidad en que quedaron los hechos.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Libertad de asociaci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria y los allanamientos -por parte de agentes estatales- sufridos por la joven J. debido a su supuesta vinculaci\u00f3n con el grupo \u201cSendero Luminoso\u201d, ocurrida a inicios del a\u00f1o 1992 al amparo de un r\u00e9gimen legal de excepci\u00f3n que suspendi\u00f3 garant\u00edas. \n\n La Corte IDH consider\u00f3 que durante la d\u00e9cada del 80 y hasta finales del 2000, se vivi\u00f3 en Per\u00fa un conflicto entre grupos armados y agentes de las fuerzas policiales y militares. Este conflicto se agudiz\u00f3 mediante una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos -entre ellas ejecuciones extrajudiciales y desapariciones forzadas- de personas sospechosas de pertenecer a grupos pol\u00edticos opositores que fueron realizadas por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales. \n\n La joven J. fue acusada bajo la ley antiterrorista y sometida a un proceso -en tribunales \"sin rostro\"- que la Corte IDH consider\u00f3 violatorio de sus garant\u00edas y de la presunci\u00f3n de inocencia. En igual sentido, la Corte IDH evalu\u00f3 la detenci\u00f3n y el r\u00e9gimen de prisi\u00f3n preventiva que se le aplic\u00f3 a J. as\u00ed como los maltratos y la violencia f\u00edsica y sexual a la que fue sometida. \n\n La Corte IDH refiri\u00f3 que, cuando existe raz\u00f3n fundada para creer que se ha cometido un acto de tortura o malos tratos, la decisi\u00f3n de iniciar y adelantar una investigaci\u00f3n constituye una obligaci\u00f3n estatal imperativa y no puede desecharse o condicionarse por actos o disposiciones normativas internas de ninguna \u00edndole.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Ley antiterrorista",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con la solicitud de protecci\u00f3n a la vida, la integridad y la libertad de asociaci\u00f3n de un grupo de integrantes de la organizaci\u00f3n no gubernamental Comit\u00e9 de Familiares de V\u00edctimas de los sucesos de Febrero-Marzo de 1989, COFAVIC.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": " \nLos hechos del caso se refieren a la muerte violenta -en el marco de un operativo policial- del agente policial Luis Jorge Valencia Hinojosa.  \n\nEn su Sentencia la CorteIDH analiza las garant\u00edas de independencia e imparcialidad de la jurisdicci\u00f3n especial \u2013penal policial- que investig\u00f3 los hechos, as\u00ed como la obligaci\u00f3n estatal de investigar violaciones al derecho a la vida en situaciones de uso de fuerza leg\u00edtima.",
    "values": [
      "Uso de la fuerza",
      "Jurisdicci\u00f3n especial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al derecho a la propiedad ancestral de la Comunidad ind\u00edgena X\u00e1kmok K\u00e1sek que por m\u00e1s de 20 a\u00f1os tramitaba una solicitud de reivindicaci\u00f3n sin obtener ninguna respuesta. \n\nLa Corte IDH consolid\u00f3 su jurisprudencia sobre el derecho a la propiedad ancestral comunitaria, reconociendo la estrecha relaci\u00f3n existente entre las tierras ancestrales, los recursos que de ellas derivan, y los pueblos ind\u00edgenas. Particularmente, estableci\u00f3 que la falta de acceso a prestaciones b\u00e1sicas, como agua, alimentaci\u00f3n, salud y educaci\u00f3n, sufridas por la Comunidad constituye una violaci\u00f3n al derecho a la vida, y se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n que el Estado era responsable por la muerte de integrantes de la comunidad en tanto no adopt\u00f3 las medidas positivas necesarias que eran de esperarse para prevenir o evitar el riesgo a la vida. \n\nUna vez m\u00e1s, la Corte IDH reconoci\u00f3 expl\u00edcitamente que la posesi\u00f3n tradicional de los ind\u00edgenas sobre sus tierras tiene efectos equivalentes al t\u00edtulo de pleno dominio que otorga el Estado y que, consecuentemente, aquellos que por causas ajenas a su voluntad han salido o perdido la posesi\u00f3n mantienen el derecho de propiedad sobre las mismas a\u00fan a falta de t\u00edtulo legal e incluso cuando las tierras se encuentren en manos privadas.",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad",
      "Pobreza"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal y tortura de Juan Garc\u00eda Cruz y Santiago S\u00e1nchez Silvestre, ocurrida el 6 de junio de 1997, as\u00ed como tambi\u00e9n a la falta de garant\u00edas en el proceso del cual resultaron condenados. La tortura a que fueron sometidos proyect\u00f3 sus efectos en sus primeras declaraciones en las que se autoinculparon de ciertos delitos.\n\nEl caso result\u00f3 en un acuerdo de soluci\u00f3n amistosa por el cual Estado reconoci\u00f3 su responsabilidad internacional por los hechos, y que fue homologado por la Corte IDH.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el proceso penal por el delito de conspiraci\u00f3n al que fue sometido el abogado constitucionalista Brewer Car\u00edas, en raz\u00f3n de su vinculaci\u00f3n con la redacci\u00f3n del \u201cDecreto Carmona\u201d por el cual se disolv\u00edan los poderes p\u00fablicos en Venezuela y se establec\u00eda un gobierno de \u201ctransici\u00f3n democr\u00e1tica\u201d; todo esto hab\u00eda acontecido en abril de 2002. \n\nLa CorteIDH hizo lugar a la excepci\u00f3n preliminar de falta de agotamiento de los recursos internos presentada por el Estado, por lo que no avanz\u00f3 en el an\u00e1lisis de fondo sobre el asunto.  \n",
    "values": [
      "Falta de agotamiento de recursos internos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la masacre \u2013ocurrida en enero de 1982- en la aldea Chichupac  y las comunidades vecinas del municipio de Rabinal, integradas por personas pertenecientes al pueblo ind\u00edgena maya ach\u00ed.  \n\nAdem\u00e1s de las ejecuciones extrajudiciales y desapariciones forzadas de las que fueron v\u00edctimas, la CorteIDH analiz\u00f3 las violaciones de derechos derivadas del desplazamiento forzado de las personas de las comunidades, en particular respecto de mujeres, ni\u00f1os y ni\u00f1as. Asimismo hizo foco en la falta de diligencia debida en la investigaci\u00f3n de los hechos. \n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 los hechos del caso en el contexto del conflicto armado interno ocurrido en Guatemala entre los a\u00f1os 1962 y 1996 durante el que se aplic\u00f3 la llamada \"doctrina de la seguridad nacional\" que consideraba al pueblo maya como \"enemigo interno\".\n",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Desplazamiento forzado"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la situaci\u00f3n de cinco defensoras de derechos humanos quienes sufrieron amenazas,  hostigamientos, allanamientos y ocupaci\u00f3n de sus viviendas por su tarea en el lugar conocido como Comuna 13 -uno de los sectores con m\u00e1s bajo \u00edndice de calidad de vida de la ciudad de Medell\u00edn- y que fuera escenario de numerosos operativos militares y presencia paramilitar durante el a\u00f1o 2002.  \n\nDerivado de esta situaci\u00f3n, la Sra. Ana Teresa Yarce fue asesinada en octubre de 2004, y las otras mujeres y sus familias fueron obligadas a desplazarse para protegerse. \n\nLa CorteIDH abord\u00f3 las afectaciones a la libertad personal de las v\u00edctimas \u2013quienes permanecieron detenidas de manera ilegal y arbitraria-, asi como la violaci\u00f3n al derecho a la vida y la integridad en relaci\u00f3n con el riesgo derivado de su tarea como defensoras de derechos humanos  Tambi\u00e9n fue analizada la situaci\u00f3n de desplazamiento y el impacto diferencial que la misma tuvo en raz\u00f3n del g\u00e9nero de las v\u00edctimas. \n",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Desplazamiento forzado"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las violaciones de derechos humanos cometidas contra las comunidades afrodescendientes de la cuenca del r\u00edo Cacarica, departamento del Choc\u00f3, como consecuencia de la denominada \u201cOperaci\u00f3n G\u00e9nesis\u201d a cargo de fuerzas militares de Colombia y realizada entre el 24 y 27 de febrero de 1997, y que ocasion\u00f3 la muerte de Marino L\u00f3pez Mena y el desplazamiento forzado de cientos de personas.\n\nEstos hechos se enmarcan en el contexto del conflicto armado en Colombia, especialmente en el marco de extrema violencia de la regi\u00f3n del Urab\u00e1, donde los grupos ilegales buscaban su movilidad por las riberas de los r\u00edos para el tr\u00e1fico de armas y drogas il\u00edcitas, la expansi\u00f3n y control territorial de los grupos paramilitares y su accionar conjunto con las fuerzas militares del Estado.\n\nLa Corte IDH reiter\u00f3 su jurisprudencia respecto de la responsabilidad del Estado por las acciones de las fuerzas militares estatales realizadas de manera conjunta con grupos paramilitares, y reafirm\u00f3 su facultad y la necesidad de interpretar el alcance de las obligaciones convencionales a la luz de la normativa del derecho internacional humanitario. La Corte IDH estableci\u00f3 la responsabilidad estatal por el desplazamiento forzado de cientos de personas y la violaci\u00f3n al derecho de circulaci\u00f3n y residencia, determinando que este derecho se viol\u00f3 por el incumplimiento de las obligaciones de garantizar la asistencia humanitaria y el retorno seguro de las personas desplazadas.\n\nLa Corte IDH tambi\u00e9n hizo referencias a los derechos de ni\u00f1os y ni\u00f1as en relaci\u00f3n con la obligaci\u00f3n especial de protecci\u00f3n en el marco de un conflicto armado no internacional. Asimismo, desarroll\u00f3 est\u00e1ndares respecto del contenido del derecho a la propiedad privada y colectiva.",
    "values": [
      "Propiedad",
      "Ni\u00f1ez",
      "Desplazamiento forzado"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la violaci\u00f3n del derecho a la libertad de expresi\u00f3n -como consecuencia de una serie de actos y omisiones cometidas por agentes del Estado y particulares- contra un grupo de comunicadores sociales y trabajadores del canal de Televisi\u00f3n Globovisi\u00f3n, entre los a\u00f1os 2001 a 2005, y que se expresaron en formas de obstrucci\u00f3n y amedrentamiento para el ejercicio de las tareas period\u00edsticas. La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos del caso en un contexto de alta polarizaci\u00f3n y conflictividad pol\u00edtica y social. \n\n La Corte IDH consider\u00f3 que los pronunciamientos de altos funcionarios p\u00fablicos y la omisi\u00f3n de las autoridades estatales en su obligaci\u00f3n de actuar con la debida diligencia en las investigaciones por hechos de violencia contra los trabajadores constituyeron faltas a la obligaci\u00f3n por parte del Estado de prevenir e investigar los hechos. Adicionalmente analiz\u00f3 el eventual sesgo de g\u00e9nero respecto de las agresiones sufridas por mujeres periodistas.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al incumplimiento de la obligaci\u00f3n estatal de investigar en forma efectiva y adecuada el homicidio de Ram\u00f3n Garc\u00eda Prieto, en junio de 1994, as\u00ed como las amenazas y hostigamientos que sufrieron sus familiares.\n\nLa Corte IDH analiz\u00f3 la respuesta estatal a la luz del criterio de debida diligencia, estableciendo est\u00e1ndares respecto de la relevancia del uso de medios t\u00e9cnicos adecuados para llevar adelante investigaciones referidas a amenazas y hostigamientos.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la responsabilidad internacional del Estado por el trato discriminatorio y la interferencia arbitraria en la vida privada y familiar sufrida por Karen \u00c1tala Riffo debido a su orientaci\u00f3n sexual en el proceso judicial que result\u00f3 en el retiro del cuidado y custodia de sus hijas. Del mismo modo, se relaciona con la inobservancia del inter\u00e9s superior de las ni\u00f1as cuya custodia y cuidado fueron determinados sobre la base de supuestos perjuicios discriminatorios. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre la orientaci\u00f3n sexual como componente de la identidad de la persona y parte de su vida privada y su consideraci\u00f3n como categor\u00eda protegida por la garant\u00eda de no discriminaci\u00f3n. Tambi\u00e9n declar\u00f3 incompatibles con el derecho internacional interamericano las valoraciones basadas en estereotipos por orientaci\u00f3n sexual o preferencias culturales respecto de ciertos conceptos tradicionales de familia para la determinaci\u00f3n del inter\u00e9s superior de ni\u00f1os y ni\u00f1as en relaci\u00f3n con su cuidado y custodia.",
    "values": [
      "Orientaci\u00f3n sexual",
      "Ni\u00f1ez",
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Familia"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al asesinato del defensor de derechos humanos Jes\u00fas Mar\u00eda Valle Jaramillo, en represalia a las denuncias que realizara entre 1995 y 1998 sobre la connivencia entre el Ej\u00e9rcito Nacional y el paramilitarismo. \n\n La Corte IDH reiter\u00f3 que al haber propiciado la creaci\u00f3n de los grupos de autodefensa, el Estado colombiano cre\u00f3 objetivamente una situaci\u00f3n de riesgo para sus habitantes. Asimismo destac\u00f3 la especial afectaci\u00f3n que sufren defensores y defensoras de derechos humanos como consecuencia de su tarea de denuncia de las violaciones de derechos cometidas por paramilitares y miembros de la fuerza p\u00fablica. \n\n Adicionalmente, al evaluar la razonabilidad del plazo en relaci\u00f3n con la obligaci\u00f3n de investigar, la Corte IDH incluy\u00f3 el criterio de afectaci\u00f3n generada en la situaci\u00f3n de las v\u00edctimas sobrevivientes por la duraci\u00f3n del proceso.",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la destituci\u00f3n de 3 magistrados del Tribunal Constitucional quienes fueron sometidos a juicio pol\u00edtico por el Congreso. El juicio pol\u00edtico se bas\u00f3 en la no aplicaci\u00f3n de la Ley N\u00b0 26.657 que habilitaba una segunda reelecci\u00f3n presidencial, y que permitir\u00eda al entonces Presidente Alberto Fujimori postularse para un tercer periodo presidencial consecutivo. \n\n Tras lo sucedido, las v\u00edctimas interpusieron acciones de amparo contra las resoluciones de destituci\u00f3n, las que fueron rechazadas por la Corte Superior de Justicia de Lima y posteriormente confirmadas por el Tribunal Constitucional. Como consecuencia de estas acciones, las v\u00edctimas sufrieron una serie de hostigamientos y persecuciones por parte de las autoridades peruanas. \n\n La Corte IDH se refiri\u00f3 a la instituci\u00f3n del juicio pol\u00edtico y las garant\u00edas del debido proceso legal y el requisito de imparcialidad del juzgador.",
    "values": [
      "Jueces/zas",
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la condena penal impuesta a Winston Caesar -por el delito de tentativa de violaci\u00f3n sexual- y que consisti\u00f3 -de acuerdo con la Ley de Penas Corporales- en trabajos forzados y azotes.\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre la compatibilidad de la aplicaci\u00f3n estatal de penas corporales con el derecho y la pr\u00e1ctica internacional y a partir del marco de protecci\u00f3n de prohibici\u00f3n de la tortura y trato cruel, inhumano y degradante.",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de las medidas se relacionan con las deficientes condiciones penitenciarias dentro de la Casa de Detenci\u00f3n Jos\u00e9 Mario Alves -conocida como \u201cC\u00e1rcel de Urso Branco\u201d -, ubicada en la ciudad de Porto Velho, Estado de Rondonia; y la p\u00e9rdida de numerosas vidas por incidentes de violencia inter-carcelaria, da\u00f1os a la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral de las personas que se encuentran privadas de libertad; asi como de quienes puedan ingresar en el futuro en calidad de internos, quienes trabajan all\u00ed o ingresan en calidad de visitantes. ",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada, el 16 de diciembre de 1993, de Kenneth Ney Anzualdo Castro -un joven de 25 a\u00f1os de edad- por parte de agentes del Servicio de Inteligencia del Ej\u00e9rcito, debido a su supuesta vinculaci\u00f3n con el grupo \u201cSendero Luminoso\u201d. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre desaparici\u00f3n forzada como una violaci\u00f3n de m\u00faltiples derechos humanos que coloca a las v\u00edctimas en estado de completa indefensi\u00f3n y adquiere particular gravedad cuando -como en el caso- forma parte de un patr\u00f3n de pr\u00e1ctica aplicada o tolerada por el Estado. Tambi\u00e9n estableci\u00f3 criterios para que la investigaci\u00f3n en casos de desaparici\u00f3n forzada sea llevada adelante con debida diligencia.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al otorgamiento por parte de Ecuador de un permiso a una empresa privada para la realizaci\u00f3n de actividades de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n en territorio del pueblo ind\u00edgena Kichwa de Sarayaku, en la d\u00e9cada de los 90, sin que se hubiese consultado previamente con \u00e9ste y sin su consentimiento. Como parte de la explotaci\u00f3n autorizada, la empresa privada introdujo explosivos de alto poder en varios puntos del territorio ind\u00edgena que limit\u00f3 sus derechos de circulaci\u00f3n y de expresar su cultura. Acrecen a estos hechos la falta de protecci\u00f3n judicial y de observancia de las garant\u00edas judiciales. \n\n La Corte IDH se pronunci\u00f3 sobre el derecho a la consulta y a la propiedad comunal ind\u00edgena, estableciendo que el Estado, al no informar ni consultar previamente al Pueblo Sarayaku sobre el proyecto que impactar\u00eda directamente su territorio, incumpli\u00f3 con sus obligaciones de adoptar todas las medidas necesarias para garantizar que los pueblos ind\u00edgenas puedan participar de sus propias instituciones y de acuerdo con sus valores, usos, costumbres y formas de organizaci\u00f3n, en la toma de decisiones sobre asuntos y pol\u00edticas que inciden o pueden incidir en su vida cultural y social. Determin\u00f3 adem\u00e1s que dichas consultas debieron hacerse de buena fe, a trav\u00e9s de procedimientos culturalmente adecuados y con el fin de llegar a un acuerdo. \n\n De este modo, la Corte IDH consider\u00f3 que la falta de consulta al Pueblo de Sarayaku afect\u00f3 su identidad cultural.",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Derecho a consulta",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a privaci\u00f3n arbitraria de la vida de Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Ibarra, de 16 a\u00f1os de edad, estudiante que trabajaba como vendedor en un almac\u00e9n, por parte de un funcionario de la Polic\u00eda Nacional de la ciudad de Esmeraldas. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 la responsabilidad internacional del Estado por el uso de la fuerza letal, en particular a la luz de los deberes especiales respecto de la ni\u00f1ez. Tambi\u00e9n evalu\u00f3 la debida diligencia desplegada en la investigaci\u00f3n de los hechos, aun existiendo una sentencia condenatoria.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Uso de la fuerza"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n -en abril de 1990- y posterior desaparici\u00f3n forzada de Adolfo Garrido Calder\u00f3n y Ra\u00fal Baigorria Balmaceda, quienes fueron detenidos por personal uniformado de la Polic\u00eda de Mendoza. A ra\u00edz de estos acontecimientos, los familiares de ambas v\u00edctimas iniciaron una serie de acciones judiciales por las cuales no obtuvieron respuesta alguna.\n\nEl Estado realiz\u00f3 un reconocimiento de responsabilidad internacional por los hechos denunciados.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n por parte de las autoridades migratorias paname\u00f1as de Jes\u00fas V\u00e9lez Loor, de nacionalidad ecuatoriana, y a su posterior condena a una pena privativa de libertad por la comisi\u00f3n de delitos migratorios, sin acceso a un defensor o a su consulado. Durante a\u00f1os, el Sr. V\u00e9lez Loor estuvo alojado en c\u00e1rceles en las que se registraban condiciones inhumanas de detenci\u00f3n y donde tambi\u00e9n sufri\u00f3 torturas.\n\nLa Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares de protecci\u00f3n a los migrantes, y determin\u00f3 que las detenciones por irregularidades migratorias deben ser excepcionales, debiendo la imposici\u00f3n de una pena privativa de la libertad requerir una evaluaci\u00f3n individualizada y la posibilidad de utilizar medidas menos restrictivas. La Corte IDH afirm\u00f3 la especial importancia del derecho a ser asistido por un defensor y la asistencia consular en los procesos judiciales que involucran a migrantes, en tanto se encuentran en una situaci\u00f3n de especial vulnerabilidad que puede agravarse si la persona se encuentra privada de su libertad.\n\nLa Corte IDH determin\u00f3 que las p\u00e9simas condiciones de detenci\u00f3n existentes en las c\u00e1rceles en las que fue privado de su libertad el Sr. V\u00e9lez Loor constituyeron tratos crueles, inhumanos y degradantes, y que el Estado no inici\u00f3 con la debida diligencia una investigaci\u00f3n sobre los actos de tortura que lo afectaron.",
    "values": [
      "Asistencia consular",
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Migrantes",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el riesgo en el que se encuentran Roc\u00edo Alvarado Reyes, Nitza Alvarado Espinoza y Jos\u00e9 Angel Alvarado Herrera quienes fueron detenidos en diciembre del 2009 en el Estado de Chihuahua, y de quienes se desconoc\u00eda su paradero.\n\nEn noviembre de 2014, la CorteIDH levanto parcialmente las medidas respecto de 2 de las beneficiarias, debido a su fallecimiento. ",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n arbitraria, el 3 de octubre de 2003 en la ciudad de Comodoro Rivadavia, tortura y desaparici\u00f3n forzada de Iv\u00e1n Eladio Torres Millacura, as\u00ed como la posterior falta de debida diligencia en la investigaci\u00f3n de los hechos, y denegaci\u00f3n de justicia en perjuicio de los familiares de la v\u00edctima. \n\n La detenci\u00f3n y posterior desaparici\u00f3n forzada de Torres Millacura se di\u00f3 en un contexto de abusos policiales contra j\u00f3venes de escasos recursos en la jurisdicci\u00f3n de la Provincia de Chubut, amparados en leyes imprecisas que permit\u00edan a las fuerzas policiales restringir la libertad f\u00edsica de las personas. \n\nLa Corte IDH refiere la falta de debida diligencia en la investigaci\u00f3n de los hechos y la impunidad en que quedaron los mismos",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la censura judicial impuesta a la exhibici\u00f3n cinematogr\u00e1fica de la pel\u00edcula \u201cLa \u00daltima Tentaci\u00f3n de Cristo\u201d por entender que resultaba ofensiva a la figura de Cristo y, por lo tanto, afectaba a los cat\u00f3licos y a quienes lo consideran su modelo de vida. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Chile establec\u00eda un sistema de censura para la exhibici\u00f3n y publicidad de la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 el contenido del derecho a la libertad de expresi\u00f3n reconociendo dos dimensiones: una individual que comprende el derecho a utilizar cualquier medio apropiado para difundir el pensamiento y hacerlo llegar al mayor n\u00famero de destinatarios, de modo que la expresi\u00f3n y la difusi\u00f3n del pensamiento y de\u00a0la informaci\u00f3n son indivisibles; y, otra social que entiende a la libertad de expresi\u00f3n como un medio para el intercambio de ideas e informaciones entre las personas y que implica tambi\u00e9n el derecho de todos a conocer opiniones, relatos y noticias. Ambas dimensiones poseen igual importancia y deben ser garantizadas en forma simult\u00e1nea para dar efectividad total al derecho a la libertad de pensamiento y expresi\u00f3n.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la masacre de 251 habitantes -mujeres, hombres, ni\u00f1os y ni\u00f1as- del Parcelamiento de Las Dos Erres, ocurrida entre los d\u00edas 6 a 8 de diciembre de 1982 y llevada adelante por miembros del grupo especializado de las Fuerzas Armadas denominados kaibiles. Las investigaciones judiciales fueron iniciadas m\u00e1s de 10 a\u00f1os despu\u00e9s de los hechos.\n\nLa Corte IDH valor\u00f3 las actuaciones judiciales a la luz de est\u00e1ndares de debida diligencia, refiri\u00e9ndose de manera espec\u00edfica al patr\u00f3n de violencia sexual contra las mujeres en contextos de conflicto armado. Asimismo, focaliz\u00f3 sobre la obligaci\u00f3n estatal de protecci\u00f3n especial que alcanza a la ni\u00f1ez, en relaci\u00f3n con el patr\u00f3n sistem\u00e1tico de sustracci\u00f3n y retenci\u00f3n ilegal de menores de edad perpetrado y tolerado por agentes estatales en la \u00e9poca de los hechos.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Ni\u00f1ez",
      "Violencia de g\u00e9nero"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la negativa del Estado -a trav\u00e9s de una decisi\u00f3n del Comit\u00e9 de Inversiones Extranjeras- de brindar a los se\u00f1ores Marcel Claude Reyes, Sebasti\u00e1n Cox Urrejola y Arturo Longton Guerrero informaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la empresa forestal Trillium y el proyecto de deforestaci\u00f3n R\u00edo C\u00f3ndor, que pod\u00eda resultar perjudicial para el medio ambiente y el desarrollo sustentable. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre la relaci\u00f3n entre el derecho a la libertad de pensamiento y expresi\u00f3n y el derecho de toda persona a solicitar el acceso a informaci\u00f3n bajo control del Estado. Asimismo, analiz\u00f3 el deber estatal de fundamentaci\u00f3n de las decisiones de \u00f3rganos administrativos en el marco de las garant\u00edas del art\u00edculo 8.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos.",
    "values": [
      "Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la muerte de Zulema Tarazona Arrieta y Norma Teresa P\u00e9rez Ch\u00e1vez y las lesiones sufridas por Luis Alberto Bejarano Laura, en agosto de 1994, como consecuencia de disparos que un integrante del Ej\u00e9rcito realiz\u00f3 contra un transporte p\u00fablico. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 el deber estatal de adecuar el derecho interno sobre el ejercicio del uso de la fuerza y la asistencia debida a personas heridas o afectadas. Tambi\u00e9n valor\u00f3 la actuaci\u00f3n de la administraci\u00f3n de justicia a la luz del car\u00e1cter subsidiario de la jurisdicci\u00f3n internacional, rechazando parcialmente la responsabilidad estatal.",
    "values": [
      "Uso de la fuerza"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la muerte de Laura Susana Alb\u00e1n Cornejo, tras su ingreso al Hospital Metropolitano, instituci\u00f3n privada de salud, debido al tratamiento m\u00e9dico recibido por un cuadro de meningitis bacteriana. \n\n La Corte IDH analiz\u00f3 la respuesta de la justicia penal para la investigaci\u00f3n y esclarecimiento de los hechos, y estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre acceso a expedientes m\u00e9dicos y sobre las obligaciones de los organismos de supervisi\u00f3n profesional m\u00e9dica. Adicionalmente, la Corte IDH reconoci\u00f3 que le cabe al Estado la facultad de decidir sobre la inclusi\u00f3n de un tipo penal espec\u00edfico de mala praxis m\u00e9dica en su legislaci\u00f3n interna, toda vez que la misma puede ser considerada dentro de tipos penales tales como el homicidio o las lesiones.",
    "values": [
      "Salud"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con las condiciones de detenci\u00f3n de las personas privadas de libertad en el Complejo Penitenciario de Pedrinhas, en S\u00e3o Luis, en el estado de Maranh\u00e3o. \n\nDurante el a\u00f1o 2013, hubo 40 muertos y decenas de heridos como consecuencia de conflictos violentos entre facciones criminales rivales y motines. Estos hechos, que pusieron en riesgo la vida y la integridad de los internos y de otras personas que permanecen en el Complejo tales como agentes penitenciarios, funcionarios y visitantes motivaron el dictado de medidas provisionales por parte de la CorteIDH.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos hacen referencia a la ejecuci\u00f3n extrajudicial de 6 campesinos indefensos, en el municipio Las Palmeras del departamento de Putumayo, por miembros de la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito Nacional, as\u00ed como la falta de administraci\u00f3n de justicia, lo que permiti\u00f3 que los hechos quedaran en la impunidad. \n\n La Corte IDH avanz\u00f3 en su jurisprudencia respecto de la responsabilidad de los Estados por las violaciones a las garant\u00edas judiciales y la protecci\u00f3n judicial como consecuencia del uso de la jurisdicci\u00f3n militar en casos de graves violaciones de derechos humanos, en tanto esta jurisdicci\u00f3n vulnera el derecho al juez competente, independiente e imparcial. Adicionalmente, la Corte IDH evidenci\u00f3 la violaci\u00f3n de derechos como consecuencia del exceso de tiempo que dur\u00f3 el proceso penal ordinario sin que se haya identificado y sancionado a los responsables de la ejecuci\u00f3n extrajudicial, lo que vulnera los l\u00edmites de razonabilidad del plazo.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "La solicitud de protecci\u00f3n se relaciona con las condiciones de detenci\u00f3n -se denuncian pr\u00e1cticas de tortura, tratos crueles, inhumanos y degrandates, perdida de vidas por violencia intra-carcelaria y da\u00f1os a la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral- de las personas privadas de libertad en el Complejo de Curado, en Recife, Pernambuco, asi como los riesgos que afectan a cualquier persona que se encuentre en el mismo tales como agentes de seguridad, funcionarios y visitantes.\n\nEn noviembre de 2015. las medidas de protecci\u00f3n fueron ampliadas a favor de Wilma Melo \u2013una de las representantes de los beneficiarios\u2013  basadas sobre la posible existencia de un plan para atentar contra su vida e integridad f\u00edsica. ",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos de este caso dan cuenta de la persecuci\u00f3n, hostigamiento y violencia ejercida contra Luis Gonzalo V\u00e9lez Restrepo, camar\u00f3grafo de un programa nacional de noticias, que denunci\u00f3 y difundi\u00f3 la grabaci\u00f3n de hechos de violencia cometidos por miembros del Ej\u00e9rcito Nacional contra participantes de las marchas de protesta contra la pol\u00edtica gubernamental de fumigaci\u00f3n de cultivos de coca en el Departamento de Caquet\u00e1, realizadas el 29 de agosto de 1996. Como consecuencia de las denuncias penales instauradas, en septiembre de ese mismo a\u00f1o, \u00a0V\u00e9lez Restrepo comenz\u00f3 a ser objeto de amenazas y hostigamientos, siendo perseguido y amenazado de muerte, raz\u00f3n por la cual se vio obligado a salir en condici\u00f3n de asilado para los Estados Unidos de Am\u00e9rica junto con su familia. \n\n La Corte IDH reiter\u00f3 su jurisprudencia, respecto del deber de los Estados de respetar y garantizar el derecho a la libertad de expresi\u00f3n en su dimensi\u00f3n individual y colectiva, reafirm\u00f3 la importancia que reviste el respeto de este derecho en asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico y estableci\u00f3 que este derecho fue vulnerado por las actuaciones inapropiadas de los agentes de seguridad en situaciones de protesta p\u00fablica, por falta de una investigaci\u00f3n adecuada y efectiva, por la ausencia de medidas de protecci\u00f3n por parte del Estado, y por la impunidad en que se encuentran los casos de ataques a periodistas en el ejercicio de su profesi\u00f3n. \n\n La Corte IDH reiter\u00f3 que la jurisdicci\u00f3n penal militar es de car\u00e1cter excepcional y restrictivo y que no puede juzgar violaciones de derechos humanos, porque ello configura una violaci\u00f3n a las garant\u00edas judiciales y a la protecci\u00f3n judicial, especialmente una vulneraci\u00f3n a la garant\u00eda del juez natural.",
    "values": [
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n se relacionan con las deficientes condiciones del sistema penitenciario venezolano, la p\u00e9rdida de numerosas vidas como consecuencia de incidentes de violencia inter-carcelaria y los da\u00f1os a la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral de quienes se encuentran privados de libertad, de quienes puedan ingresar en tal calidad a futuro y de quienes se encuentran en los centros de detenci\u00f3n en calidad de trabajadores o visitantes. \n\nLa solicitud fue ampliada en favor de integrantes del Observatorio Venezolano de Prisiones, por las amenazas, hostigamientos e intimidaciones recibidas como consecuencia de su trabajo de denuncia y acompa\u00f1amiento \u2013en instancias nacionales e internacionales- de la situaci\u00f3n de las personas privadas de libertad. \n\nDurante el tr\u00e1mite, la CorteIDH fue acumulando las diferentes solicitudes que se refer\u00edan a varios centros de detenci\u00f3n de Venezuela. \n",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n a favor de Tyrone Dacosta Cadogan se refieren a su sentencia a pena de muerte. El otorgamiento de las medidas tiene como objetivo frustrar su ejecuci\u00f3n y permitir el cumplimiento de una eventual determinaci\u00f3n de los \u00f3rganos del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos de la existencia de una violaci\u00f3n del derecho a la vida e integridad personal. ",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Este caso se refiere a la desaparici\u00f3n forzada de 15 personas, siete de los cuales eran ni\u00f1os y ni\u00f1as, todos integrantes de la comunidad campesina Santa B\u00e1rbara en Huancavelica. El 4 de julio de 1991, las v\u00edctimas fueron privadas de libertad por agentes estatales, en el marco de una operaci\u00f3n militar, y permanecieron bajo custodia estatal mientras fueron trasladadas a una mina abandonada conocida con el nombre de \u201cMisteriosa\u201d o \u201cVallar\u00f3n\u201d. Alli fueron introducidas al interior del socav\u00f3n y acribilladas con fusiles por los efectivos militares y casi de inmediato fueron inmolados sus cuerpos mediante la detonaci\u00f3n de cargas de dinamita. Posteriormente, las autoridades y agentes estatales realizaron acciones con el prop\u00f3sito de eliminar las evidencias de lo sucedido, y borrar todos los rastros de los cuerpos para evitar su identificaci\u00f3n o que su destino y paradero fuera establecido. \n\nPor los hechos se interpusieron las denuncias penales correspondientes, sin embargo fueron alcanzado primero por la Ley de Amnist\u00eda N\u00b0 26,479, y luego permanecieron impunes. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 los elementos del delito de desaparici\u00f3n forzada y sus consecuencias para las v\u00edctimas y familiares de este crimen. Adem\u00e1s, analiz\u00f3 dimensiones de la obligaci\u00f3n estatal de investigar la desaparici\u00f3n forzada, y la relaci\u00f3n entre la falta de acceso a la justicia y la violaci\u00f3n al derecho a la verdad.",
    "values": [
      "Amnist\u00eda",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Ni\u00f1ez"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la incursi\u00f3n paramilitar y la masacre de 49 campesinos cometida por los paramilitares con la colaboraci\u00f3n y aquiescencia de miembros del Ej\u00e9rcito Nacional entre el 15 y el 20 de julio de 1997 en el municipio de Mapirip\u00e1n, departamento del Meta. Las v\u00edctimas fueron retenidas, torturadas, ejecutadas y/o desaparecidas, lo que provoc\u00f3 un desplazamiento masivo de los habitantes de la regi\u00f3n. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre responsabilidad estatal por actos de particulares en supuestos de acci\u00f3n u omisi\u00f3n de sus agentes en posici\u00f3n de garantes de las obligaciones de respeto y protecci\u00f3n. Adicionalmente, se\u00f1al\u00f3 la utilidad que revisten las normas del derecho internacional humanitario para la interpretaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Americana, y se refiri\u00f3 a las obligaciones especiales del Estado en relaci\u00f3n a los ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de conflicto armado interno, dada su especial vulnerabilidad. Tambi\u00e9n ampli\u00f3 su jurisprudencia sobre el contenido y alcance del derecho de circulaci\u00f3n y residencia, en relaci\u00f3n al desplazamiento forzado que sufrieron las v\u00edctimas y la amplia gama de derechos que se ven afectados como consecuencia de ello.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Ni\u00f1ez",
      "Desplazamiento forzado"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del presente caso se refieren a la desaparici\u00f3n y muerte de 3 mujeres j\u00f3venes -ocurrida en el a\u00f1o 2001- dos de ellas menores de edad, cuyos cuerpos fueron encontrados en un campo algodonero de Ciudad de Ju\u00e1rez. Las v\u00edctimas fueron sometidas a importantes torturas de \u00edndole sexual.\n\nLa Corte IDH ubica los hechos del caso en un contexto de aumento de los homicidios de mujeres que se dio desde el a\u00f1o 1993 en Ciudad Ju\u00e1rez, y que present\u00f3 caracter\u00edsticas de violencia sexual y se encuentra mayoritariamente impune.\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca del deber de respeto, garant\u00eda y prevenci\u00f3n en relaci\u00f3n con la violencia de g\u00e9nero y sobre el deber estatal de debida diligencia en la respuesta frente a este tipo de hechos. Asimismo estableci\u00f3 criterios sobre realizaci\u00f3n de autopsias y sobre identificaci\u00f3n de estereotipos de g\u00e9nero en las pr\u00e1cticas estatales.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Ni\u00f1ez",
      "Violencia de g\u00e9nero"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la imposici\u00f3n de penas de prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n perpetuas a 5 personas por delitos cometidos siendo menores de 18 a\u00f1os de edad, como consecuencia de las normas del sistema de justicia penal. \n\n\n El\u00a0caso analiza el trato diferenciado en el \u00e1mbito penal entre ni\u00f1os y adultos, y su reflejo en relaci\u00f3n con las medidas punitivas las que deber\u00e1n dar especial relevancia al principio de proporcionalidad tomando en consideraci\u00f3n las circunstancias espec\u00edficas de la ni\u00f1ez y la finalidad de reintegrar al ni\u00f1o a su familia y la sociedad. Adicionalmente, se refiere al deber estatal frente a personas menores de edad privadas de libertad, en particular en relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n y tratamiento m\u00e9dico adecuado; y a la obligaci\u00f3n de investigar la muerte de otro de ellos.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las amenazas a la vida, integridad personal y libertad de expresi\u00f3n del periodista Jos\u00e9 Luis Gald\u00e1mez \u00c1lvarez, Director del programa \"Tras la Verdad\" de Radio Globo, de su compa\u00f1era Wendy Orellana Molina, de sus hijos Pedro Luis, Jos\u00e9 Luis, Marlon Josu\u00e9 y Ram\u00f3n Israel, todos de apellido Gald\u00e1mez, y de sus dos hijos menores de edad, respecto de quienes se solicit\u00f3 reserva de identidad.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la masacre -ocurrida en julio de 1982- de 268 personas, en su mayor\u00eda miembros del pueblo ind\u00edgena maya en la aldea Plan de S\u00e1nchez, ejecutada por miembros del Ej\u00e9rcito de Guatemala, y a la impunidad en que quedaron los hechos por la falta de una investigaci\u00f3n efectiva. Tras estos hechos los familiares de las v\u00edctimas y los sobrevivientes de la masacre fueron objeto de actos de intimidaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n.\n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 los hechos del caso en el contexto del conflicto armado interno ocurrido en Guatemala entre los a\u00f1os 1962 y 1996 durante el que se aplic\u00f3 la llamada \"doctrina de la seguridad nacional\" que consideraba al pueblo maya como \"enemigo interno\".\n\nEl Estado realiz\u00f3 un reconocimiento total de responsabilidad internacional por los hechos anteriormente se\u00f1alados.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Pueblos ind\u00edgenas"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las amenazas recibidas por el mayor Mel\u00e9ndez Quijano -y miembros de su familia- quien como Jefe del Departamento de Derechos Humanos del Ministerio de Defensa Nacional realiz\u00f3 denuncias por violaciones a los derechos humanos cometidas por el Ej\u00e9rcito salvadore\u00f1o.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al derecho a la propiedad ancestral de la Comunidad ind\u00edgena Yakye Axa, as\u00ed como a las graves condiciones de vida en las que se encontraban sus miembros quienes estaban asentados al borde de una carretera p\u00fablica, en situaci\u00f3n de pobreza extrema y sin acceso a servicios b\u00e1sicos m\u00ednimos como alimentaci\u00f3n, vivienda, educaci\u00f3n o salud, entre otros.\n\nLa Corte IDH reconoci\u00f3 el derecho a la propiedad ind\u00edgena colectiva, desarrollando el significado especial que para los pueblos ind\u00edgenas tiene su territorio ancestral como base fundamental de su cultura, vida espiritual, integridad y supervivencia econ\u00f3mica; en raz\u00f3n de esa estrecha vinculaci\u00f3n se encuentran protegidos por el art\u00edculo 21 de la Convenci\u00f3n Americana. La Corte IDH tambi\u00e9n puso en evidencia la responsabilidad estatal por la falta de adopci\u00f3n de medidas para hacer frente a las condiciones de pobreza y falta de acceso a servicios b\u00e1sicos en las que se encontraba la Comunidad Yakye Axa, y particularmente los ni\u00f1os/as y adultos mayores. \n\nLa Corte IDH reconoci\u00f3 expl\u00edcitamente que la posesi\u00f3n tradicional de los ind\u00edgenas sobre sus tierras tiene efectos equivalentes al t\u00edtulo de pleno dominio que otorga el Estado y que, consecuentemente, aquellos que por causas ajenas a su voluntad han salido o perdido la posesi\u00f3n mantienen el derecho de propiedad sobre las mismas a\u00fan a falta de t\u00edtulo legal e incluso cuando las tierras se encuentren en manos privadas.\n\nAsimismo estableci\u00f3 que a efectos de garantizar los derechos de los pueblos ind\u00edgenas los Estados deben interpretar y aplicar las normas atendiendo a las caracter\u00edsticas propias que conforman su identidad cultural.",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad",
      "Pobreza"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al incumplimiento de un fallo dictado por el Tribunal Constitucional que declar\u00f3 la inconstitucionalidad de los decretos ejecutivos mediante los cuales se orden\u00f3 la disponibilidad y baja del ej\u00e9rcito del coronel Jos\u00e9 Alfredo Mej\u00eda Idrovo. \n\n La Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre efectividad de los recursos internos, adicionando que el Estado debe garantizar los medios para ejecutar las decisiones y sentencias definitivas emitidas por las autoridades competentes, ya que la efectividad de \u00e9stas depende de su ejecuci\u00f3n al tiempo que otorga certeza sobre el derecho o controversia discutida en el caso concreto. Asimismo, el principio de tutela judicial efectiva requiere que los procedimientos de ejecuci\u00f3n sean accesibles para las partes, sin obst\u00e1culos o demoras indebidas, a fin de que alcancen su objetivo de manera r\u00e1pida, sencilla e integral.",
    "values": [
      "Tutela judicial efectiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a tres jueces y una magistrada del Poder Judicial de Honduras -integrantes de la Asociaci\u00f3n Jueces para la Democracia- que fueron sometidos a procesos disciplinarios para sancionarlos por sus expresiones en defensa de la democracia y contra el golpe de Estado del a\u00f1o 2009. \n\nLa CorteIDH entendi\u00f3 que a la luz del derecho internacional las v\u00edctimas ten\u00edan el deber de defender la democracia y, en ese sentido profundiz\u00f3 la relaci\u00f3n existente entre derechos pol\u00edticos, libertad de expresi\u00f3n, derecho de reuni\u00f3n y libertad de asociaci\u00f3n como elementos que -en conjunto- hacen posible el juego democr\u00e1tico. \n\nAsimismo, analiz\u00f3 las garant\u00edas del debido proceso y protecci\u00f3n judicial en relaci\u00f3n con procesos disciplinarios contra jueces y juezas.",
    "values": [
      "Jueces/zas",
      "Democracia",
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal -por miembros de la Direcci\u00f3n contra el Terrorismo (DIRCOTE)- y desaparici\u00f3n de Norberto Durand Ugarte y Gabriel Pablo Ugarte Rivera, bajo la sospecha de haber participado en actos de terrorismo, sin mediar orden judicial alguna, ni haber sido encontrados en flagrante delito. \n\n Mientras las v\u00edctimas se encontraban detenidas, se produjo un mot\u00edn en el penal \u201cEl Front\u00f3n\u201d el que fue declarado como \"zona militar restringida\", impidi\u00e9ndose por esa v\u00eda el ingreso de autoridades civiles y judiciales. Durante el operativo para recuperar el control del penal, las fuerzas de seguridad demolieron el Pabell\u00f3n Azul provocando lesiones y muertes entre los detenidos. Durand y Ugarte no figuraron en la lista de sobrevivientes ni sus cad\u00e1veres fueron identificados. \n\n En relaci\u00f3n a la violaci\u00f3n a la integridad personal, la Corte IDH estableci\u00f3 que no es posible inferir la pr\u00e1ctica de torturas o trato cruel, inhumano o degradante del hecho de la desproporci\u00f3n de fuerzas para debelar el mot\u00edn, ya que tales conceptos poseen contenido jur\u00eddico propio y no se deducen en forma necesaria y autom\u00e1tica de la privaci\u00f3n arbitraria de la vida, a\u00fan en circunstancias como las del caso.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Uso de la fuerza"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con la solicitud de protecci\u00f3n a la vida y la integridad de Francisco Dionel Guerrero L\u00e1rez, quien se encontraba privado de libertad cumpliendo condena en la Penitenciar\u00eda General de Venezuela. Sus familiares no pudieron establecer contacto con el despu\u00e9s del 7 de setiembre de 2009, desconociendo su paradero.",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se relacionan con la solicitud de protecci\u00f3n a vida y la integridad de periodistas, directivos y dem\u00e1s trabajadores de la emisora de televisi\u00f3n Globovisi\u00f3n.",
    "values": [
      "Periodistas",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n en favor de Rosa Isela P\u00e9rez Torres y sus familiares inmediatos, se refieren al riesgo a su vida y su integridad en raz\u00f3n de haber sido citada a prestar testimonio ante la CorteIDH sobre la violencia contra las mujeres en Ciudad Ju\u00e1rez y la actuaci\u00f3n de las autoridades locales y federales en relaci\u00f3n con esta. ",
    "values": [
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la exclusi\u00f3n de participaci\u00f3n en las elecciones municipales de un grupo de candidatos pertenecientes al partido pol\u00edtico regional ind\u00edgena, como resultado de una resoluci\u00f3n emitida por el Consejo Supremo Electoral.\n\nLa Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares acerca del contenido de los derechos pol\u00edticos, en particular, del derecho de participaci\u00f3n pol\u00edtica, en relaci\u00f3n a la restricci\u00f3n indebida que se les impuso a las v\u00edctimas producto de una reglamentaci\u00f3n que consider\u00f3 discriminatoria.",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Derechos pol\u00edticos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la falta de adopci\u00f3n -por parte del Estado- de medidas efectivas para el reconocimiento y protecci\u00f3n del derecho al uso y goce del territorio ocupado tradicionalmente por el Pueblo Saramaka, frente a la realizaci\u00f3n de proyectos de explotaci\u00f3n y exploraci\u00f3n por parte de empresas privadas en los mismos. \n\n La Corte IDH precis\u00f3 est\u00e1ndares acerca de las condiciones para la restricci\u00f3n leg\u00edtima de los derechos al territorio ancestral, en particular en lo referido a la relaci\u00f3n entre recursos naturales y la subsistencia como Pueblo. Del mismo modo, estableci\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la obligaci\u00f3n del Estado de garantizar el derecho de consulta.",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad",
      "Derecho a consulta"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las torturas sufridas por Juan Francisco Bueno Alves, de nacionalidad uruguaya, por parte de integrantes de la Polic\u00eda Federal argentina, con el objetivo de que declarase contra s\u00ed mismo y su abogado. Tras estos acontecimientos, se inici\u00f3 un proceso judicial que dur\u00f3 m\u00e1s de 9 a\u00f1os, y que culmin\u00f3 sin que se hubiese identificado ni sancionado a los responsables.\n\nLa CorteIDH estableci\u00f3 la importancia de que, en los casos en que existen alegatos de supuestas torturas o malos tratos, la investigaci\u00f3n sea efectuada con prontitud, en especial cuando no se cuenta con testigos.",
    "values": [
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las amenazas y hostigamientos sistem\u00e1ticos padecidos por un grupo de personas, la mayor\u00eda integrantes de la Asociaci\u00f3n de Familiares de Detenidos-Desaparecidos de Colombia. El origen de la solicitud se relaciona con el atentado sufrido en la sede de Medell\u00edn de ASFADDES. Durante su vigencia, la CorteIDH amplio en varias oportunidades la protecci\u00f3n hacia diferentes personas relacionadas con el trabajo de la organizaci\u00f3n de derechos humanos mencionada. \n\nEn mayo de 2013, la CorteIDH cambi\u00f3 el nombre del tramite por el de \u201cAlmanza Su\u00e1rez respecto de Colombia\u201d.  ",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n arbitraria y torturas sufridas por Maritza Urrutia Garc\u00eda, en julio de 1992, por su vinculaci\u00f3n al grupo insurgente Ej\u00e9rcito Guerrillero de los Pobres (EGP). Tras su detenci\u00f3n, la v\u00edctima permaneci\u00f3 retenida en un centro clandestino de detenci\u00f3n por 8 d\u00edas y fue obligada a emitir a la opini\u00f3n p\u00fablica un comunicado previamente preparado por sus captores. La Sra. Urrutia posteriormente sali\u00f3 del pa\u00eds y obtuvo la calidad de refugiada en M\u00e9xico.\n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 temporalmente los hechos en el escenario de conflicto armado interno y el inicio del proceso de negociaciones de paz entre el gobierno y la Unidad Revolucionaria Nacional Guatemalteca, evidenciando la pr\u00e1ctica del Ej\u00e9rcito de capturar guerrilleros y mantenerlos clandestinamente para obtener mediante tortura informaci\u00f3n \u00fatil para el propio Ej\u00e9rcito.\n\nLa Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre la situaci\u00f3n de persones detenidas ilegalmente y sobre la prohibici\u00f3n de tortura en circunstancias de conflicto armado interno, as\u00ed como la impunidad en que quedaron los hechos.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n arbitraria y expulsi\u00f3n sumaria del territorio de Rep\u00fablica Dominicana de personas -que inclu\u00edan ni\u00f1os y ni\u00f1as- de ascendencia haitiana. \n\nLa CorteIDH ubica su an\u00e1lisis en el marco de un patr\u00f3n sistem\u00e1tico de expulsiones -mediante actos colectivos o procedimientos que no implicaban un an\u00e1lisis individualizado- de haitianos y personas de ascendencia haitiana, que responde a una concepci\u00f3n discriminatoria, y que exist\u00eda en los a\u00f1os 90. \n\nLa CorteIDH analiza los derechos a la nacionalidad y a la igualdad ante la ley en relaci\u00f3n con el deber estatal de prevenir y evitar la apatridia; as\u00ed como las garant\u00edas m\u00ednimas que deben regir los procedimientos migratorios",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Migrantes",
      "Nacionalidad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada de Edgar Fernando Garc\u00eda, sindicalista y dirigente estudiantil, llevada a cabo tras su detenci\u00f3n -el 18 de febrero de 1994- por miembros de la Brigada de Operaciones Especiales de la Polic\u00eda Nacional. La Corte IDH ubic\u00f3 los hechos en un contexto de violencia interna en el pa\u00eds durante el cual los servicios de inteligencia tuvieron un papel particularmente importante como responsables de la recolecci\u00f3n y examen de informaci\u00f3n de las personas a quienes consideraban \"enemigos internos\".\n\nLa Corte IDH aplic\u00f3 criterios sobre desaparici\u00f3n forzada como violaci\u00f3n m\u00faltiple y permanente de derechos y la obligaci\u00f3n estatal de investigar la misma. Asimismo desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre la libertad sindical como forma de la libertad de asociaci\u00f3n en el marco de un patr\u00f3n estatal de captura y eliminaci\u00f3n de l\u00edderes sindicales y de organizaciones estudiantiles.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Sindicalismo",
      "Libertad de asociaci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud en favor de la Sra de la Cruz Flores se refieren a la protecci\u00f3n de su libertad personal frente al riesgo de ser detenida con base en actos procesales derivados de la causa en tr\u00e1mite ante los tribunales peruanos.  La CorteIDH no hizo lugar a su pedido por considerar su objeto directamente vinculado a la obligaci\u00f3n impuesta al Estado en la Sentencia de Fondo, Reparaciones Costas dictada el 18 de noviembre de 2004 en el caso. \n\nEn noviembre de 2011 la solicitud fue nuevamente presentada y la CorteIDH no hizo lugar a la misma. Lo mismo ocurri\u00f3 con la presentaci\u00f3n de enero de 2016 por no cumplirse con los requisitos de forma. \n",
    "values": [
      "Ley antiterrorista",
      "Secreto m\u00e9dico"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la guarda judicial y posterior adopci\u00f3n de la hija de Leonardo Forner\u00f3n sin contar con su consentimiento, y a la falta de investigaci\u00f3n penal por la supuesta \u201cventa\u201d de la ni\u00f1a al matrimonio de guarda.\n\nLa Corte IDH estableci\u00f3 la importancia del principio de inter\u00e9s superior del ni\u00f1o en casos de custodia y cuidado de menores de edad. En ese marco, la Corte IDH analiz\u00f3 la evaluaci\u00f3n judicial de comportamientos parentales y conceptos tradicionales de familia a la luz de la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n.\n\nDel mismo modo, la Corte IDH evidenci\u00f3 que los procedimientos administrativos y judiciales respecto de casos de adopci\u00f3n, guardia y custodia de ni\u00f1os deben ser manejados con diligencia y celeridad por parte de las autoridades, debido al impacto negativo en la relaci\u00f3n parental que producen los largos procesos, y que se puede tornar en una irremediable situaci\u00f3n de hecho y volverla perjudicial para los intereses del ni\u00f1o.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Estereotipos",
      "Familia"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al despido de 3 trabajadores permanentes cesados del Congreso Nacional de la Rep\u00fablica de Per\u00fa en el marco de la disoluci\u00f3n del Congreso dispuesta por el gobierno de Alberto Fujimori y la conformaci\u00f3n del llamado Gobierno de Emergencia y Reconstrucci\u00f3n Nacional. \n\nLa Corte IDH indic\u00f3 expresamente las similitudes de este caso con el decidido anteriormente bajo el nombre Trabajadores Cesados del Congreso de Per\u00fa, estableciendo en consecuencia violaciones al derecho de acceso a la justicia.",
    "values": [
      "Estado de excepci\u00f3n",
      "Derechos laborales"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a las amenazas a la integridad y a la vida a la que est\u00e1n expuestos testigos de un violento ataque realizado el 3 de agosto de 1999 por patrulleros civiles contra participantes desarmados de una manifestaci\u00f3n a favor de los derechos humanos que tuvo lugar en Colotenango, departamento de Huehuetenango.\n\nLa Corte IDH orden\u00f3 en 1997 la ampliaci\u00f3n de las medidas de protecci\u00f3n para alcanzar a m\u00e1s testigos y familiares. ",
    "values": [
      "Testigo",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n se refieren a las amenazas, detenciones, allanamientos y agresiones contra los hermanos Guti\u00e9rrez Soler y su familia, en raz\u00f3n de sus declaraciones ante los \u00f3rganos del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos y de haber denunciado las torturas sufridas por el se\u00f1or Wilson Guti\u00e9rrez Soler.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del presente caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial, torturas y malos tratos de personas privadas de libertad en dos pabellones del penal Miguel Castro Castro -reclusorio de m\u00e1xima seguridad- quienes, en su mayor\u00eda, cumpl\u00edan condena por delitos de terrorismo. \n\n La masacre se desarroll\u00f3 al amparo del llamado \"Operativo Mudanza 1\" ocurrido en mayo de 1992. Durante el operativo los agentes estatales -polic\u00eda y ej\u00e9rcito- utilizaron armas de guerra, bombas lacrim\u00f3genas y paralizantes contra los internos, iniciando las acciones en un d\u00eda de visitas femeninas en el Penal. Los sobrevivientes fueron obligados a permanecer en las zonas del penal denominadas \u201ctierra de nadie\u201d y \u201cadmisi\u00f3n\u201d, tendidos boca abajo sobre la tierra, sin abrigo y recibiendo constantes golpes y agresiones durante varios d\u00edas hasta su traslado a otros penales. Una vez reubicados, continuaron las golpizas, las malas condiciones de alimentaci\u00f3n y, muchos heridos no contaron con atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada y oportuna. \n\n La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre uso excesivo de fuerza utilizada en la realizaci\u00f3n de esta operaci\u00f3n, por las torturas y malos tratos a los que fueron sometidos los internos y hace especial referencia a la violencia de g\u00e9nero. En este sentido, la Corte IDH tom\u00f3 en cuenta la forma diferencial en que los hechos afectaron a las mujeres, se\u00f1alando c\u00f3mo la forma en que la violaci\u00f3n de derechos por parte del Estado puede tambi\u00e9n tener el objetivo de causar un efecto en la sociedad. \n\n Asimismo, la Corte IDH consider\u00f3 que durante la d\u00e9cada del 80 y hasta finales del 2000, se vivi\u00f3 en Per\u00fa un conflicto entre grupos armados y agentes de las fuerzas policiales y militares. Este conflicto se agudiz\u00f3 mediante una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de violaciones a los derechos humanos -entre ellas ejecuciones extrajudiciales y desapariciones forzadas- de personas sospechosas de pertenecer a grupos pol\u00edticos opositores que fueron realizadas por agentes estatales siguiendo \u00f3rdenes de jefes militares y policiales.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Uso de la fuerza"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la demorada e ineficiente investigaci\u00f3n relacionada con operativos policiales llevado a cabo en la Favela Nova Brasilia, en octubre de 1994 y mayo de 1995, y que resultaron en ejecuciones extrajudiciales, torturas y actos de violencia sexual por parte de los agentes de polic\u00eda. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 los hechos a la luz de est\u00e1ndares relativos a debida diligencia y plazo razonable en la investigaci\u00f3n de ejecuciones extrajudiciales en particular, en el contexto de la pr\u00e1ctica de utilizaci\u00f3n de los \u201cautos de resistencia al arresto\u201d. Adicionalmente evalu\u00f3 la independencia de los \u00f3rganos investigadores en casos de muerte derivadas de intervenciones policiales. \n\nPor otra parte, la CorteIDH se refiri\u00f3 a la obligaci\u00f3n internacional reforzada de investigar en casos de violencia sexual contra mujeres. \n",
    "values": [
      "Uso de la fuerza",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la modificaci\u00f3n arbitraria del r\u00e9gimen de pensiones aplicable a Carlos Torres, Javier Mujica, Guillermo \u00c1lvarez, Reymert Bartra y Maximiliano Gamarra, quienes desde el a\u00f1o 1992 recib\u00edan las mismas. \n\n La Corte IDH analiz\u00f3 el incumplimiento de las sentencias de la Corte Suprema de Justicia y del Tribunal Constitucional del Per\u00fa que ordenaron al Estado a pagar a los beneficiarios una pensi\u00f3n por un monto calculado de la manera establecida en la legislaci\u00f3n vigente en el momento en que \u00e9stos comenzaron a disfrutar de su r\u00e9gimen pensionario.",
    "values": [
      "Propiedad",
      "Derechos laborales"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la muerte de Mar\u00eda In\u00e9s Chinchilla quien se encontraba bajo custodia del Estado privada de libertad -cumpliendo una condena por el delito de homicidio- en el Centro de Orientaci\u00f3n Femenino, en el que no cont\u00f3 con la atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada para su condici\u00f3n de salud.\n\nLa condici\u00f3n de salud de la Sra. Chinchilla Sandoval se deterior\u00f3 de manera progresiva durante su detenci\u00f3n, sufriendo la amputaci\u00f3n de una pierna y, finalmente, su muerte. En su Sentencia, la Corte IDH analiz\u00f3 de manera espec\u00edfica el alcance de la obligaci\u00f3n estatal de proveer asistencia y tratamiento m\u00e9dico adecuado a las personas que se encuentran privadas de libertad, y el control judicial de la misma. Asimismo desarroll\u00f3 el alcance de los deberes de protecci\u00f3n especial frente a las situaciones de discapacidad. ",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Salud",
      "Discapacidad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal de Santiago G\u00f3mez Palomino -el 9 de julio de 1992- y su posterior desaparici\u00f3n forzada, llevada a cabo por el grupo armado \u201cColina\u201d. Al momento de ser detenido, no le fue comunicado el motivo de su detenci\u00f3n ni le fue exhibida orden judicial alguna. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre desaparici\u00f3n forzada como una violaci\u00f3n de m\u00faltiples derechos humanos, que coloca a las v\u00edctimas en estados de completa indefensi\u00f3n y adquiere particular gravedad cuando -como en el caso- forma parte de un patr\u00f3n de pr\u00e1ctica aplicada o tolerada por el Estado. Tambi\u00e9n estableci\u00f3 criterios para que la investigaci\u00f3n en casos de desaparici\u00f3n forzada sea llevada adelante con debida diligencia.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n a favor \u2013entre otros- de Wenceslaus James, Anthony Briggs, Anderson Noel, Anthony Garc\u00eda y Christopher Bethel se refieren a sus condenas a pena de muerte en Trinidad y Tobago. El otorgamiento de las medidas tiene como objetivo frustrar su ejecuci\u00f3n y permitir que una eventual determinaci\u00f3n de responsabilidad estatal por parte del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos permita la reparaci\u00f3n correspondiente. \n\nEn abril de 2009, la CorteIDH resolvi\u00f3 el levantamiento de las medidas de protecci\u00f3n en relaci\u00f3n con un grupo de beneficiarios disponiendo el seguimiento de su situaci\u00f3n en el marco del tr\u00e1mite de supervisi\u00f3n de cumplimiento de sentencia de fondo del caso Hilaire, Constantine, Benjam\u00edn y otros. \n\nEn ese mismo acto procesal, la CorteIDH dispuso mantener la protecci\u00f3n en favor de un grupo de 7 v\u00edctimas, ordenando el cambio de la caratula de proceso por el de \u201cCaso de Dottin y otros\u201d. \n\nFinalmente la CorteIDH levant\u00f3 todas las medidas en abril del 2013, archivando todo el proceso.  \n",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria de Yvon Neptune, -quien se desempe\u00f1aba como Primer Ministro de Hait\u00ed- por su responsabilidad en la masacre de la poblaci\u00f3n de La Scierie y del incendio de varias casas en febrero de 2004. \n\n La Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre la obligaci\u00f3n de respeto y garant\u00eda del derecho de acceso a la justicia, ser o\u00eddo sin demora por un tribunal competente y el derecho a contar con un recurso judicial efectivo. Asimismo se pronunci\u00f3 acerca de las condiciones de detenci\u00f3n de la v\u00edctima y el derecho a la integridad personal.",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren al secuestro, asesinato y desaparici\u00f3n forzada del periodista estadounidense Nicholas Chapman Blake, por las Patrullas de Autodefensa Civil (PAC), en marzo de 1985. Las PAC, tambi\u00e9n llamados Comit\u00e9s de Defensa Civil, ten\u00edan relaci\u00f3n con el Ej\u00e9rcito y eran coordinadas por el Ministerio de la Defensa Nacional.\n\nLa Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares acerca de la amplitud del derecho a las garant\u00edas judiciales, el que incluye el derecho de los familiares de la v\u00edctima a las mismas.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "La solicitud de medidas provisionales fue presentada por la CIDH \u2013con fundamento en sus medidas cautelares MC 923-04 -  y en raz\u00f3n de la gravedad de la situaci\u00f3n carcelaria de la Penitenciaria Provincial de Mendoza y de la Unidad Gustavo Andr\u00e9, de la localidad de Lavalle. La evidencia demostr\u00f3 el constante riesgo de vida de los internos, los varios incidentes que resultaron en internos muertos y heridos y en funcionarios heridos, as\u00ed como las deplorables condiciones de vida en los centros de detenci\u00f3n, entre otras. \n\nLa CorteIDH orden\u00f3 al Estado la adopci\u00f3n de las medidas necesarias para la protecci\u00f3n de la vida e integridad de las personas privadas de libertad en las referidas penitenciarias, as\u00ed como de todas las personas que se encuentren en su interior, y llevar adelante la investigaci\u00f3n de los hechos de violencia que dieron fundamento a la medida. \n\nEn diciembre del 2010 la CorteIDH levant\u00f3 las medidas y posteriormente -durante el a\u00f1o 2011- rechaz\u00f3 una nueva solicitud que pretendi\u00f3 extender la protecci\u00f3n a otras unidades, sin perjuicio de dejar establecido que \u00a8que el Sistema Interamericano de Derechos Humanos se mantiene atento a la situaci\u00f3n de las Penitenciar\u00edas de Mendoza mediante la acci\u00f3n de uno de sus \u00f3rganos, al cual corresponde determinar el curso siguiente de los procedimientos, ya sea en el marco de la petici\u00f3n pendiente de definici\u00f3n o mediante otros mecanismos, como ser\u00eda la atenci\u00f3n que al respecto pueda continuar dando la Relator\u00eda sobre Derechos de las Personas Privadas de Libertad de la Comisi\u00f3n Interamericana.\u00a8\n",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "La solicitud de protecci\u00f3n en favor de la vida e integridad de Leonel Rivero y su familia se relaciona con las amenazas, hostigamientos y falta de investigaci\u00f3n de las mismas, por su trabajo como defensor de derechos humanos. \n\nOriginalmente la protecci\u00f3n fue concedida en el marco del tr\u00e1mite de las medidas en favor de integrantes del Centro de Derechos Humanos Miguel Agust\u00edn Pro Ju\u00e1rez y en agosto de 2008 la CorteIDH decide dar tr\u00e1mite aut\u00f3nomo a las mismas. \n",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ni\u00f1a Tal\u00eda Gabriela Gonzales Lluy, quien a la edad de 3 a\u00f1os fue contagiada con el virus del VIH al recibir una transfusi\u00f3n de sangre, proveniente de un banco de sangre de la Cruz Roja, en una cl\u00ednica privada. Las acciones penales iniciadas para determinar la responsabilidad de lo sucedido prescribieron; y la inexistencia de una sentencia penal firme impidi\u00f3 que la acci\u00f3n civil fuera admitida. Como consecuencia de su diagn\u00f3stico la ni\u00f1a fue impedida de permanecer a la escuela. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 los hechos a la luz de la obligaci\u00f3n estatal de regular y supervisar la prestaci\u00f3n de servicios de salud asi como en relaci\u00f3n con la disponibilidad y calidad de la asistencia sanitaria. \n\nAdicionalmente estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre los alcances del derecho a la educaci\u00f3n y la violaci\u00f3n del derecho a la permanencia en el sistema educativo en relaci\u00f3n con el deber de no discriminaci\u00f3n.",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Educaci\u00f3n",
      "Salud"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la censura aplicada al libro \u201c\u00c9tica y servicios de inteligencia\u201d, de autor\u00eda de Humberto Antonio Palamara Iribarne, en el que se abordaban aspectos relacionados con inteligencia militar. A ra\u00edz de esto, la v\u00edctima fue sometida a un proceso penal por los delitos de desobediencia y desacato, el que se sustanci\u00f3 en la jurisdicci\u00f3n militar debido a que en el momento de los hechos era oficial retirado de la Armada de Chile. \n\nLa Corte IDH expuso la incompatibilidad de la jurisdicci\u00f3n militar con la Convenci\u00f3n Americana en raz\u00f3n de su competencia para juzgar civiles, la falta de independencia e imparcialidad de los Juzgados militares as\u00ed como la vulneraci\u00f3n de garant\u00edas judiciales de un proceso caracterizado por ser secreto e inquisitivo. Tambi\u00e9n analiz\u00f3 la persecuci\u00f3n penal por el delito de desacato en el marco de una sociedad democr\u00e1tica y sus implicancias sobre el ejercicio del derecho a la libertad de pensamiento y expresi\u00f3n.",
    "values": [
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a Sebasti\u00e1n Furl\u00e1n, ni\u00f1o que sufri\u00f3 un accidente en un abandonado campo militar que le ocasion\u00f3 una discapacidad irreversible. Tras este acontecimiento, sus familiares iniciaron acciones civiles por la responsabilidad estatal en el caso del accidente de su hijo. El proceso judicial demor\u00f3 m\u00e1s de 9 a\u00f1os, lo que caus\u00f3 un impacto significativo en la v\u00edctima y su familia.\n\nLa Corte IDH se\u00f1al\u00f3 que por la situaci\u00f3n de vulnerabilidad de la v\u00edctima le correspond\u00eda al Estado el deber de adoptar todas las medidas adecuadas y necesarias para afrontar dicha situaci\u00f3n, y que en este caso, el deber de celeridad para la tramitaci\u00f3n del proceso civil era necesario para garantizar una mayor oportunidad de rehabilitaci\u00f3n. \n\nPor tales motivos, la Corte IDH estableci\u00f3 la existencia de una discriminaci\u00f3n de hecho asociada a las violaciones de garant\u00edas judiciales, protecci\u00f3n judicial y derecho a la propiedad, por el impacto que la denegaci\u00f3n al acceso a la justicia tuvo en la posibilidad de acceder a una adecuada rehabilitaci\u00f3n y atenci\u00f3n en la salud de la v\u00edctima. Adicionalmente, la Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre el deber del Estado de garantizar los medios para la ejecuci\u00f3n de las decisiones y sentencias definitivas.",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Discapacidad",
      "Discriminaci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n de la vida e integridad f\u00edsica de las l\u00edderes comunitarias Mery Naranjo Jim\u00e9nez y Mar\u00eda del Socorro Mosquera Londo\u00f1o y de integrantes de sus familias, quienes se encontrar\u00edan en riesgo de vida. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la ejecuci\u00f3n extrajudicial de 37 reclusos del Ret\u00e9n de Catia, en la ciudad de Caracas, el 27 de noviembre de 1992. Los acontecimientos se produjeron en un marco de grave conmoci\u00f3n social a nivel nacional y extrema inestabilidad pol\u00edtica, provocadas por el segundo intento de golpe de Estado contra el gobierno del entonces Presidente Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez por parte de un grupo c\u00edvico-militar conformado por altos oficiales de las cuatro ramas de las Fuerzas Armadas y varios civiles opositores al Gobierno. En este contexto, agentes de la Guardia Nacional y de la Polic\u00eda Metropolitana intervinieron el centro penitenciario Ret\u00e9n de Catia, y haciendo un uso desproporcionado de la fuerza, dispararon indiscriminadamente a los reclusos provocando la muerte de m\u00e1s de 60 internos, 52 heridos y 28 desaparecidos. \n\n Venezuela reconoci\u00f3 su responsabilidad internacional por los hechos denunciados. La Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares acerca del uso de la fuerza por parte de cuerpos de seguridad del Estado y sobre las condiciones carcelarias y la obligaci\u00f3n estatal de garantizar el derecho a la integridad personal.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Uso de la fuerza"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la privaci\u00f3n de libertad \u2013ocurrida en el contexto de un operativo policial conocido como \u201cOperaci\u00f3n Linda\u201d- y torturas sufridas por los Sres. Jorge Eli\u00e9cer Herrera Espinoza, Luis Alfonso Jaramillo Gonz\u00e1lez y Emmanuel Cano quienes quedaron vinculados a una investigaci\u00f3n por el delito de tr\u00e1fico internacional de drogas. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 cuestiones vinculadas con la pr\u00e1ctica de tortura, su prueba y la obligaci\u00f3n estatal de investigarla. Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la privaci\u00f3n ilegal y arbitraria de la libertad personal y al control judicial de la misma y al derecho a la defensa como parte central de la garant\u00eda de debido proceso. \n",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos se refieren a la detenci\u00f3n -por un patrulla militar integrada por infantes de la Marina de Guerra y miembros de Polic\u00eda de Investigaci\u00f3n de Per\u00fa- de Rigoberto Tenorio Roca el 7 de julio de 1984, cuando se dirig\u00eda junto con su esposa desde la ciudad de Huanta hacia Ayacucho.  Desde entonces, pese a las gestiones de sus familiares, se desconoce su paradero. \n\nEstos hechos ocurrieron en el contexto de pr\u00e1ctica generalizada de violaciones a los derechos humanos durante el conflicto armado interno  en el Per\u00fa entre los a\u00f1os 1980 y 2000. \n\nLa CorteIDH reiter\u00f3 sus est\u00e1ndares sobre desaparici\u00f3n forzada como una violaci\u00f3n de m\u00faltiples derechos humanos, que coloca a las v\u00edctimas en estados de completa indefensi\u00f3n y adquiere particular gravedad cuando -como en el caso- forma parte de un patr\u00f3n de pr\u00e1ctica aplicada o tolerada por el Estado. Tambi\u00e9n evalu\u00f3 la incompatibilidad con el derecho interamericano de los derechos humanos de la intervenci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n militar en la investigaci\u00f3n de este tipo de hechos, as\u00ed como la vigencia de leyes de amnist\u00eda.\n",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n y muerte de la ni\u00f1a Mar\u00eda Isabel V\u00e9liz Franco -de 15 a\u00f1os de edad- quien desapareci\u00f3 el 16 de diciembre de 2001 luego de salir de su trabajo. \n\nLa CorteIDH ubic\u00f3 su an\u00e1lisis en el contexto de invisibilidad de la violencia contra las mujeres en Guatemala para desarrollar est\u00e1ndares sobre el deber estatal de prevenci\u00f3n a la luz del riesgo especial que afecta a las mujeres de sufrir violencia de g\u00e9nero y sobre criterios para la valoraci\u00f3n de la prueba en este tipo de casos.",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Ni\u00f1ez"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la muerte \u2013 en febrero de 1998 y como consecuencia de haber recibido disparos de arma de fuego-  de Johan Alexis Ortiz Hern\u00e1ndez \u2013de 19 a\u00f1os- ocurrida en las instalaciones de la Escuela de Formaci\u00f3n de Guardias Nacionales de Cordero. Ortiz Hern\u00e1ndez estaba participando, como parte de su formaci\u00f3n como Guardia Nacional la que estimaba terminar en abril de ese mismo a\u00f1o, de una pr\u00e1ctica de fogueo con balas reales. \n\nEn su Sentencia la CorteIDH abord\u00f3 el alcance de las violaciones al derecho a la vida y a la integridad teniendo como eje la especial situaci\u00f3n de estar desarrollando una actividad militar. Adicionalmente, analiz\u00f3 la diligencia estatal desplegada en la investigaci\u00f3n de los hechos, as\u00ed como la compatibilidad de la jurisdicci\u00f3n militar que intervino en la misma. \n",
    "values": [
      "Jurisdicci\u00f3n militar",
      "Servicio militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la muerte del Sr. Poblete Vilches, de 76 a\u00f1os de edad,  quien estuviera internado y sometido a tratamiento m\u00e9dico en un hospital p\u00fablico de Chile. Las alegaciones se refieren a la falta de consentimiento informado y la deficiente investigaci\u00f3n respecto de lo ocurrido.\n\nEn la Sentencia, la CorteIDH desarroll\u00f3 el alcance del derecho a la salud protegido bajo el art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n Americana, analizando su contenido en situaciones de urgencias m\u00e9dicas y respecto de las personas mayores. \n\nLa CorteIDH tambien elabora estandares relacionados con el consentimento informado y el acceso a la informaci\u00f3n em mat\u00e9ria de salud.\n\n ",
    "values": [
      "Salud",
      "Personas mayores",
      "Acceso a informacion"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan a la prohibici\u00f3n \u2013vigente en Costa Rica desde el a\u00f1o 2000- de practicar la t\u00e9cnica de reproducci\u00f3n asistida conocida como fecundaci\u00f3n in vitro. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH homologa un acuerdo de soluci\u00f3n amistosa alcanzado por las partes durante el periodo conferido al Estado para responder al escrito de solicitudes y argumentos. \n",
    "values": [
      "Derechos reproductivos"
    ]
  },
  {
    "text": "La solicitud de protecci\u00f3n se relaciona con agresiones, hostigamientos y amenazas contra la Comunidad, tanto a nivel de algunos de sus integrantes cuanto de manera colectiva, en un contexto en el que la Comunidad mantiene una disputa legal del territorio con otra comunidad y denuncia la presencia de grupos criminales con intereses en el uso de la tierra y vinculados al narcotr\u00e1fico. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Pueblos ind\u00edgenas"
    ]
  },
  {
    "text": "La solicitud de protecci\u00f3n en favor de los integrantes del Centro de DD.HH Miguel Agust\u00edn Pro Ju\u00e1rez se deriva de la ejecuci\u00f3n extrajudicial de su colega Digna Ochoa y las amenazas a los miembros del Centro dejadas junto a su cad\u00e1ver. La protecci\u00f3n tambi\u00e9n incluy\u00f3 a los padres y hermanos de Digna Ochoa como consecuencia de los hostigamientos recibidos  en su b\u00fasqueda de justicia.\n\nEn abril de 2004, la CorteIDH levant\u00f3 parcialmente las medidas de protecci\u00f3n manteni\u00e9ndolas s\u00f3lo en favor de las abogadas Pilar Noriega Garc\u00eda y B\u00e1rbara Zamora L\u00f3pez, del abogado Leonel Rivero y de los padres y hermanos/as de Digna Ochoa. \n",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud se refieren al riesgo a la vida e integridad personal de Wong Ho Win, de quien se hab\u00eda solicitado su extradici\u00f3n a la Rep\u00fablica Popular de China, con riesgo de condena a cadena perpetua o pena de muerte. La CorteIDH ordenar\u00f3 a Per\u00fa que se abstuviera de dar curso a la extradici\u00f3n, de modo de no frustrar la posibilidad de dar cumplimiento a una eventual decisi\u00f3n de los \u00f3rganos del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos. \n\nLas medidas originalmente concedidas fueron levantadas en octubre de 2011, y reimpuestas en junio de 2012. En marzo de 2014, fue solicitada una ampliaci\u00f3n requiriendo la libertad del Wong Ho Win que fue rechazada por la CorteIDH. \n",
    "values": [
      "Extradici\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la separaci\u00f3n del  Sr. Flor Freire \u2013funcionario militar de Ecuador- con base en una norma del Reglamento de Disciplina Militar que sancionaba con esa consecuencia los actos sexuales entre personas del mismo sexo. \n\nLa CorteIDH evalu\u00f3 a la luz de las garant\u00edas de debido proceso tanto los tr\u00e1mites judiciales cuanto los administrativos, y aplic\u00f3 est\u00e1ndares relativos a la garant\u00eda de igualdad y  no discriminaci\u00f3n.",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico",
      "Orientaci\u00f3n sexual"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren con el asesinato \u2013en raz\u00f3n de su ejercicio profesional- del periodista Nelson Carvajal Carvajal el 6 de abril de 1998 y a la falta de debida diligencia estatal en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de Carvajal y su familia y la investigaci\u00f3n de los hechos. \n\nLa CorteIDH ubic\u00f3 los hechos en el contexto colombiano de homicidios a periodistas que se produjo en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 1990.  En su Sentencia, la CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre la obligaci\u00f3n estatal de llevar cabo las investigaciones y procesos judiciales en un plazo razonable, y analiz\u00f3 la relaci\u00f3n entre el respeto y la garant\u00eda al derecho a la vida y la libertad de expresi\u00f3n de los y las periodistas y comunicadores sociales.  ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Libertad de expresi\u00f3n",
      "Periodistas",
      "Testigo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial de Noel Emiro Carrascal, la desaparici\u00f3n forzada y ejecuci\u00f3n de su hijo Manuel, y el atentado y posterior muerte de su suegro, todos ellos ocurridos entre enero y octubre de 1994 en el Municipio de Aguachica, Departamento del Cesar, y como consecuencia de la actuaci\u00f3n de grupos paramilitares con la colaboraci\u00f3n de agentes estatales. \n\nLa Sentencia de la CorteIDH analiza la obligaci\u00f3n estatal de proteger el derecho a la vida y la integridad personal y la debida diligencia en la investigaci\u00f3n de los hechos.  Adicionalmente aborda el derecho de circulaci\u00f3n y residencia en relaci\u00f3n con el desplazamiento que sufrieron las victimas del caso. ",
    "values": [
      "Desplazamiento forzado",
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la falta de la debida atenci\u00f3n medica \u2013entre la d\u00e9cada del 90 y hasta el 2006- de un grupo de personas diagnosticadas con VIH/SIDA. \n\nEn su Sentencia, la Corte IDH consider\u00f3 central la controversia respecto del alcance del derecho a la salud entendido como derecho aut\u00f3nomo y avanz\u00f3 en la l\u00ednea jurisprudencial del caso Lagos del Campo. En esta l\u00ednea, focaliz\u00f3 en el derecho a la salud de las personas que viven con el VIH y las obligaciones estatales que se desprenden del mismo: acceso a medicamentos, a la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas,  al apoyo social y psicol\u00f3gico, entre otras. \n\nAdicionalmente, analiz\u00f3 \u2013desde la perspectiva de la garant\u00eda de no discriminaci\u00f3n- la especificidad que presenta la violaci\u00f3n de estos derechos en relaci\u00f3n con las mujeres que se encuentran en edad reproductiva. \n",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Salud",
      "Derechos reproductivos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con acciones omisiones del Estado en relaci\u00f3n con la adopci\u00f3n internacional de los ni\u00f1os Osm\u00edn Ricardo Tobar Ram\u00edrez y J.R., de 7 y 2 a\u00f1os de edad.\n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 lo ocurrido en un contexto de irregularidades en los procesos de adopci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as en Guatemala, favorecido por una normativa inadecuada y la debilidad de los \u00f3rganos de control.  En la Sentencia, la Corte IDH estableci\u00f3 est\u00e1ndares para el an\u00e1lisis de la separaci\u00f3n de los ni\u00f1os de su familia a la luz del derecho internacional, en particular el derecho de los ni\u00f1os a ser o\u00eddos, y el deber de motivaci\u00f3n de las decisiones de los \u00f3rganos estatales. \n\nAsimismo, la Corte analiz\u00f3 los hechos rechazando, por falta de evidencia,  la posibilidad de que se hubiera configurado una violaci\u00f3n a la prohibici\u00f3n de trata de personas. \n",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Ni\u00f1ez",
      "Familia"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n y posterior homicidio de Claudina Vel\u00e1squez Paiz de 19 a\u00f1os de edad quien el 12 de agosto de 2005 sali\u00f3 de su casa hacia la Universidad en la que estudiaba la Licenciatura en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales y no regres\u00f3 a su casa. Un d\u00eda despu\u00e9s, su cad\u00e1ver fue encontrado con signos de violencia en la Zona 11 de la ciudad de Guatemala. La Corte Interamericana ubic\u00f3 los hechos en un contexto de aumento de la violencia homicida contra mujeres en el pa\u00eds. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 la obligaci\u00f3n estatal de garantizar los derechos a la vida, la integridad, la honra y la dignidad a la luz de la violaci\u00f3n al deber de prevenci\u00f3n y la falta de debida diligencia en las investigaciones de los hechos. En relaci\u00f3n con este \u00faltimo ratific\u00f3 los alcances adicionales del deber estatal de investigar frente a la violencia de g\u00e9nero, y ratific\u00f3 algunas pautas m\u00ednimas en orden a garantizar su efectividad.",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Violencia de g\u00e9nero"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la detenci\u00f3n arbitraria, tortura y muerte del periodista Vladimir Herzog, ocurrida el 25 de octubre de 1975 en dependencias del Ejercito, as\u00ed como la impunidad de los ocurrido como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de una ley de amnist\u00eda promulgada durante la \u00faltima dictadura militar brasilera.\n\nEn su Sentencia, la CorteIDH expuso de manera detallada consideraciones generales sobre los elementos de  los cr\u00edmenes contra la humanidad  y la responsabilidad estatal derivada de los mismos, y su aplicaci\u00f3n en el caso de tortura y muerte del Sr. Herzog. \n\nAsimismo, ratific\u00f3 los alcances de la obligaci\u00f3n positiva del Estado de garantizar el acceso a la informaci\u00f3n y a los archivos p\u00fablicos en relaci\u00f3n con el derecho a la verdad. \n",
    "values": [
      "Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica",
      "Amnist\u00eda",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Crimenes contra la humanidad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la violaci\u00f3n al derecho a la propiedad colectiva del pueblo ind\u00edgena Xucuru y sus miembros debido al retardo en el proceso de demarcaci\u00f3n de su territorio ancestral y la ineficacia de la protecci\u00f3n judicial destinada a garantizar dicho derecho. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH reiter\u00f3 est\u00e1ndares relacionadas con el derecho de propiedad de los pueblos ind\u00edgenas sobre sus territorios tradicionales al tiempo de analizar si las acciones emprendidas por el Estado Brasil en el caso concreto fueron efectivas para garantizar el reconocimiento de esos derechos y el eventual impacto que pudo haber tenido la demora en la resoluci\u00f3n de las acciones judiciales. La CorteIDH concluy\u00f3 que el proceso administrativo aplicado fue parcialmente ineficaz para la protecci\u00f3n de los derechos y que la demora judicial afect\u00f3 la seguridad jur\u00eddica del derecho de propiedad del pueblo ind\u00edgena Xucur\u00fa.\n",
    "values": [
      "Propiedad",
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Proceso administrativo"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de la protecci\u00f3n se relacionan con las deficientes condiciones penitenciarias del Instituto Penal Pl\u00e1cido de S\u00e1 Carvalho, ubicado en el Complejo Penitenciario de Gericin\u00f3, en la ciudad de Rio de Janeiro, y se refieren a la p\u00e9rdida de numerosas vidas por incidentes de violencia inter-carcelaria,  as\u00ed como da\u00f1os a la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral de las personas que se encuentran privadas de libertad en el Instituto referido. ",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n a favor del pueblo ind\u00edgena Miskitu -ubicado en la Regi\u00f3n Costa Caribe Norte nicarag\u00fcense- se relacionan con una serie de secuestros, asesinatos, agresiones sexuales, amenazas, incendios de viviendas, robos y emboscadas perpetrados por \u201ccolonos\u201d contra dicha comunidad en raz\u00f3n de procesos reivindicativos de sus territorios ancestrales.",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n se refieren al atentado ocurrido -en el Municipio de Wiwil\u00ed, al norte de Managua- el 23 de enero de 1995  contra la vida e integridad f\u00edsica de Arnoldo Alem\u00e1n Lacayo quien se encontraba realizando una caravana proselitista en favor de su candidatura a la presidencia de la Rep\u00fablica de Nicaragua. En el ataque muri\u00f3 uno de sus escoltas y fueron heridas de gravedad 3 personas. ",
    "values": [
      "Derechos pol\u00edticos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la desaparici\u00f3n forzada de Wilfredo Terrones Silva, Teresa D\u00edaz Aparicio, Santiago Antezana Cueto, N\u00e9stor Rojas Medina y Cory Clodolia Tenicela Tello \u2013ocurridas durante los a\u00f1os 1984 y 1992- en el contexto del patr\u00f3n sistem\u00e1tico de desaparici\u00f3n forzada de personas percibidas como vinculadas al terrorismo, asi como la impunidad vinculada con las mismas.  \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre desaparici\u00f3n forzada y derecho a la verdad, y evalu\u00f3 la obligaci\u00f3n de debida diligencia estatal asi como la garant\u00eda del plazo razonable en relaci\u00f3n con la investigaci\u00f3n de los hechos",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n a favor de un grupo de personas, todas ellas condenadas a pena de muerte en Barbados. El otorgamiento de las medidas tiene como objetivo frustrar su ejecuci\u00f3n y permitir el cumplimiento de una eventual determinaci\u00f3n de los \u00f3rganos del sistema interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos de la existencia de una violaci\u00f3n del derecho a la vida e integridad personal. ",
    "values": [
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la violencia sexual a la que fue sometida la ni\u00f1a V.R.P por su padre, y las irregularidades ocurridas en el proceso penal que fuera abierto para investigarlos \n\nEn su Sentencia la CorteIDH analiz\u00f3 las obligaciones estatales de debida diligencia y protecci\u00f3n especial en investigaciones y procesos penales en casos de violencia sexual contra ni\u00f1as, estableciendo est\u00e1ndares espec\u00edficos para evitar la revictimizaci\u00f3n. \n\nAdicionalmente, se refiri\u00f3 a la garant\u00eda de imparcialidad y al deber de motivaci\u00f3n de las decisiones en relaci\u00f3n con el Tribunal por Jurados. \n",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Ni\u00f1ez",
      "Violencia de g\u00e9nero"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con los operativos policiales ocurridos los d\u00edas 3 y 4 de mayo de 2006 en los municipios de Texcoco y San Salvador Atenco, en el contexto del conflicto derivado la protesta por parte de un grupo de floricultores.  Un grupo de 11 mujeres fueron sometidas a diversas formas de violencia sexual al momento de su detenci\u00f3n y posterior privaci\u00f3n de libertad. \n\nLa Sentencia de la CorteIDH analiza los l\u00edmites impuestos por el derecho internacional de los derechos humanos al el uso de la fuerza por parte de los cuerpos de seguridad, en particular en escenarios relacionados con el ejercicio del derecho de reuni\u00f3n. \n\nAdicionalmente desarrolla est\u00e1ndares sobre la naturaleza sexual de la violencia ejercida contra las mujeres v\u00edctimas del caso \u2013incluyendo consideraciones sobre el abuso verbal al que fueron sometidas-, y aborda la misma desde la perspectiva de la tortura y su utilizaci\u00f3n como una forma intencional de control social. \n\nLa CorteIDH tambi\u00e9n incorpora en su an\u00e1lisis la conducta de los profesionales de la salud que intervinieron atendiendo a las v\u00edctimas. Al considerar las caracter\u00edsticas de la privaci\u00f3n de la libertad que sufrieron las mujeres fueron establecidas algunas especificidades vinculadas con las obligaciones del Estado en supuestos de detenciones colectivas. \n\nFinalmente, se analiza la debida diligencia en relaci\u00f3n con las investigaciones sobre los hechos de violaci\u00f3n sexual \n",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Estereotipos",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Uso de la fuerza",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la privaci\u00f3n de la libertad y sometimiento a violencia psicol\u00f3gica, f\u00edsica y sexual de la Sra. Linda Loayza y la impunidad en que quedaron tales hechos. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiz\u00f3 la responsabilidad del Estado \u2013en casos de violencia contra las mujeres- por la  violaci\u00f3n a su obligaci\u00f3n de prevenir violaciones de derechos y su relaci\u00f3n con la tolerancia estatal frente a hechos cometidos por particulares.  Adicionalmente aplic\u00f3 la figura de tortura a los hechos de violencia ocurridos. \n\nA su vez, la Corte desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre esclavitud sexual, y acceso a la justicia en condiciones de igualdad para mujeres v\u00edctimas de violencia. \n",
    "values": [
      "Esclavitud",
      "Estereotipos",
      "Violencia de g\u00e9nero",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el asesinato del Sr. Pacheco Le\u00f3n, ocurrido el 23 de noviembre de 2001 en el marco de su campa\u00f1a a diputado al Congreso Nacional de Honduras y la impunidad de tal hecho. \n\nPacheco Le\u00f3n estaba afiliado al Partido Nacional de Honduras y hab\u00eda ganado las elecciones primarias para ser candidato a primer diputado para el per\u00edodo 2002-2006 del departamento de Valle.  Dos d\u00edas antes de las elecciones, fue asesinado al ingresar a su domicilio. En las elecciones del 25 de noviembre de ese mismo a\u00f1o, la candidatura que le hubiera correspondido obtuvo el cargo. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre debida diligencia en la investigaci\u00f3n, en particular, respecto a identificaci\u00f3n de v\u00edctimas, tratamiento de la escena del delito, seguimiento de l\u00edneas l\u00f3gicas de investigaci\u00f3n e indicios sobre autor\u00eda del mismo.  \n\nPor otra parte, analiz\u00f3 la observancia por parte del Estado del deber de garant\u00eda a la luz de la vinculaci\u00f3n entre el derecho a la vida y los derechos pol\u00edticos. \n",
    "values": [
      "Derechos pol\u00edticos",
      "Tutela judicial efectiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud se relacionan con las afectaciones a la vida, la integridad personal y la salud de la beneficiaria Milagro Sala, derivadas de las condiciones de su detenci\u00f3n y los procesos penales que se han abierto en su contra. \n\nAl otorgar la medida, la CorteIDH reiter\u00f3 los est\u00e1ndares referidos a la justificaci\u00f3n de la prisi\u00f3n preventiva. \n",
    "values": [
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud se refieren a protecci\u00f3n del derecho a la estabilidad de sus puestos de los magistrados del Tribunal Constitucional de Per\u00fa, Manuel Miranda, Carlos Ramos Nu\u00f1ez y Eloy Espinosa Salda\u00f1a Barrera y de la magistrada Marianella Ledesma Narv\u00e1ez a quienes se pretende destituir como consecuencia de su actuaci\u00f3n en la causa judicial relacionada con el cumplimiento de la obligaci\u00f3n de investigar ordenada por la CorteIDH en la Sentencia de Fondo del caso Durand y Ugarte, dictada el 16 de agosto de 2000. ",
    "values": [
      "Jueces/zas",
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial de 11 personas \u2013incluyendo 3 ni\u00f1os- y lesiones causadas a un grupo de 29 pobladores de la finca Xam\u00e1n, cometidos por integrantes de las Fuerzas Armadas en octubre de 1995 y la impunidad en que se encuentran tales hechos. \n\nLa Corte IDH ubic\u00f3 los hechos del caso en el contexto del conflicto armado interno ocurrido en Guatemala entre los a\u00f1os 1962 y 1996 durante el que se aplic\u00f3 la llamada \"doctrina de la seguridad nacional\" que consideraba al pueblo maya como \"enemigo interno\".\n\nEn su Sentencia la Corte IDH estableci\u00f3 la responsabilidad del Estado por la falta de diligencia en la aprehensi\u00f3n de las personas pr\u00f3fugas, pese al dictado de \u00f3rdenes de captura. Analiz\u00f3 tambi\u00e9n los deberes especiales del Estado en relaci\u00f3n con los ni\u00f1os y la ni\u00f1a v\u00edctimas de la masacre. \n",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial",
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Ni\u00f1ez"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el tr\u00e1mite de juicio pol\u00edtico al que fue sometido el Juez titular del Tribunal del Trabajo N\u00ba 6 del Departamento de San Isidro, y que culmin\u00f3 con su destituci\u00f3n del cargo. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 alegadas violaciones a diversas garant\u00edas judiciales violadas durante el proceso llevado adelante contra el Sr. Rico.",
    "values": [
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico",
      "Jueces/zas"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el asesinato del defensor ambientalista Carlos Escaleras Mej\u00eda -ocurrido el 10 de octubre de 1997 en la ciudad de Tegucigalpa- como consecuencia de su trabajo, as\u00ed como la impunidad en la que qued\u00f3 el mismo. \n\nLas investigaciones judiciales abiertas como consecuencia del homicidio tuvieron falencias e irregularidades que fueron determinantes para la impunidad parcial en que quedaron los hechos. \n\nEn su Sentencia, la Corte IDH homolog\u00f3 un acuerdo de soluci\u00f3n amistosa alcanzado por las partes, en las que el Estado reconoce su responsabilidad por lo ocurrido y asume el compromiso de repararlo. \n",
    "values": [
      "Defensores/as de derechos humanos",
      "Medio ambiente",
      "Libertad de asociaci\u00f3n",
      "Derechos pol\u00edticos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con los procedimientos disciplinarios y posterior separaci\u00f3n de su cargo \u2013en noviembre de 1996- del magistrado del Tribunal Supremo Electoral, Eduardo Benjam\u00edn Colindres.\n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiz\u00f3 si los procedimientos llevados adelante respetaron las garant\u00edas del debido proceso y si, como consecuencia de su cese arbitrario en su cargo, fue afectado su derecho a permanecer en un cargo p\u00fablico en condiciones de igualdad. ",
    "values": [
      "Destituci\u00f3n de funcionario p\u00fablico",
      "Jueces/zas"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con las amenazas e intimidaciones -que empezaron a ocurrir a inicios del a\u00f1o 1994- contra la Sra Villase\u00f1or quien -en su calidad de jueza- hab\u00eda intervenido en varios casos que involucraban a altos miembros del Ej\u00e9rcito de Guatemala, acusados por graves delitos patrimoniales y violaciones a los derechos humanos, as\u00ed como la falta de investigaci\u00f3n de las mismas.\n\nLa CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre independencia judicial a la luz de las presiones sufridas por la Jueza Villase\u00f1or, y analiz\u00f3 la responsabilidad estatal en relaci\u00f3n con la participaci\u00f3n o no de agentes estatales en los mismos",
    "values": [
      "Jueces/zas",
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el incumplimiento de dos sentencias judiciales de amparo \u2013datadas en 1993 y 1999- que reconoc\u00edan derechos de pensi\u00f3n al Sr. Muelle Flores, en su calidad de ex trabajador de la empresa estatal minera Tintaya.\n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiza el incumplimiento de las sentencias nacionales a la luz de los est\u00e1ndares sobre tutela judicial efectiva y plazo razonable. \n\nAsimismo desarrolla el alcance del derecho a la seguridad social como derecho aut\u00f3nomo.\n",
    "values": [
      "Seguridad social",
      "Propiedad",
      "Tutela judicial efectiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el proceso penal -y posterior condena-   contra el Sr. Alvarez por la publicaci\u00f3n de un art\u00edculo -en su columna en el diario Asi es la Noticia- en la que informaba sobre un supuesto desv\u00edo de fondos de la Caja de Ahorro de los trabajadores y jubilados de la Asamblea Nacional de Venezuela. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre el contenido del derecho a la libertad de expresi\u00f3n y el alcance de la persecuci\u00f3n penal para la exigencia de responsabilidades ulteriores. Por otra parte, tambi\u00e9n se analiz\u00f3 la compatibilidad de la aplicaci\u00f3n de restricciones a la libertad de circulaci\u00f3n a la luz de los est\u00e1ndares del derecho internacional.",
    "values": [
      "Libertad de expresi\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la desaparici\u00f3n forzada -en marzo de 1999- de Walter Mun\u00e1rriz Escobar, quien fuera privado de su libertad y permaneciera detenido en la Comisar\u00eda de Lircay.\n\nEn su Sentencia, la Corte IDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares respecto de la desaparici\u00f3n forzada de personas y analiz\u00f3 la diligencia estatal para esclarecer los hechos del caso y la responsabilidad por los mismos.  ",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la falta de reparaci\u00f3n e indemnizaci\u00f3n a los familiares de un grupo de personas que fueron asesinadas o desaparecidas entre los a\u00f1os 1973 y 1974, durante la \u00faltima dictadura militar en Chile como consecuencia de que los tribunales judiciales aplicaran el instituto de la prescripci\u00f3n y rechazaran los reclamos.  \n\nEn su sentencia, la CorteIDH analiza los hechos desde la perspectiva del derecho de acceso a la justicia en relaci\u00f3n con las acciones civiles de reparaci\u00f3n de da\u00f1os consecuencia de hechos calificados como cr\u00edmenes contra la humanidad. ",
    "values": [
      "Acci\u00f3n civil",
      "Crimenes contra la humanidad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud se relacionan con la seguridad de las personas que integrar\u00e1n la delegaci\u00f3n que asistir\u00e1 en representaci\u00f3n de las v\u00edctimas a una audiencia p\u00fablica convocada por la Corte IDH en el caso, as\u00ed como la de dos personas que fueron citadas a la misma en calidad de declarantes. En particular se indica que personas \u201cextra\u00f1as\u201d o \u201cpr\u00f3fugas\u201d, que podr\u00edan ser militares vinculados a las violaciones de derechos humanos que se est\u00e1n conociendo, estar\u00edan \u201crondando\u201d la comunidad y habr\u00edan efectuado seguimientos a varias personas, asociando estos hostigamientos a la realizaci\u00f3n de una audiencia p\u00fablica sobre el caso. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Testigo",
      "Defensores/as de derechos humanos"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la muerte de 3 personas \u2013los hermanos Diaz Loreto y su padre-  ocurrida en enero de 2003, como consecuencia del accionar de funcionarios policiales del Estado de Aragua y la impunidad en que quedaron los hechos. \n\nEn su Sentencia la CorteIDH analiz\u00f3 el comportamiento de los funcionarios policiales a la luz de est\u00e1ndares que legitiman el uso de la fuerza, asi como su eventual respeto a principios de necesidad y estricta proporcionalidad. \n\nTambi\u00e9n estableci\u00f3 responsabilidad por faltas a la debida diligencia y al plazo razonable en la investigaci\u00f3n de los hechos . \n\nAdicionalmente evalu\u00f3 violaciones a las garant\u00edas judiciales por falta de medidas de protecci\u00f3n en favor de las personas que participaron de los procesos judiciales, quienes hab\u00edan sufrido hostigamientos e intimidaciones. \n",
    "values": [
      "Uso de la fuerza",
      "Amenazas y hostigamientos",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la desaparici\u00f3n forzada del sindicalista G\u00f3mez Virula en marzo de 1995 y posterior muerte \u2013su cad\u00e1ver fue encontrado 6 meses despu\u00e9s- , y la impunidad en que permanece el caso. \n\nG\u00f3mez Virula trabajaba en una maquiladora, y ten\u00eda activa participaci\u00f3n en el sindicato. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH consider\u00f3 que no ten\u00eda elementos para establecer que la desaparici\u00f3n y muerte de G\u00f3mez Virula fuera realizada por agentes estatales, y rechazo las alegaciones respecto de la violaci\u00f3n al deber del Estado de garantizar el derecho a la vida, la integridad y la libertad personal. \n\nSin embargo, estableci\u00f3 responsabilidad por la falta de debida diligencia en la investigaci\u00f3n sobre la desaparici\u00f3n de Gomez Virula, a pesar de su condici\u00f3n de sindicalista y de encontrarse en conflicto con su lugar de trabajo. \n",
    "values": [
      "Sindicalismo",
      "Tutela judicial efectiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la falta de pago de los salarios y otros beneficios laborales de la Sra. Perrone y el Sr. Preckel \u2013quienes se desempe\u00f1aban como funcionarios p\u00fablicos en la Direcci\u00f3n General Impositiva-  durante su detenci\u00f3n y posterior exilio como consecuencia de la dictadura militar.\n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 el acceso de la Sra. Perrone y el Sr. Preckel a un recurso adecuado, efectivo y con las debidas garant\u00edas procesales para el reclamo de sus salarios y beneficios sociales no recibidos. ",
    "values": [
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con violaciones al debido proceso que afectaron al Sr. Rosadio Villavicencio  tanto en sede administrativa cuanto en la jurisdicci\u00f3n penal militar y ordinaria.  El Sr. Rosadio fue juzgado y condenado por los delitos de desobediencia y tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas mientras se desempe\u00f1aba como Jefe de la Base Militar de Sion y llevaba adelante un plan de inteligencia que consist\u00eda en infiltrarse en grupos de narcotr\u00e1fico que operaban en la zona. \n\nEn su Sentencia la CorteIDH aborda por primera vez la violaci\u00f3n al principio de ne bis in \u00eddem en raz\u00f3n de haber sometido a  juicio y condenado  a la misma persona, en dos procesos penales diferentes sobre una misma base f\u00e1ctica. \n\nAdicionalmente analiz\u00f3 violaciones al derecho de defensa, y al derecho a un juez imparcial e independiente en el marco del proceso penal militar. Tambi\u00e9n aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre libertad personal y prisi\u00f3n preventiva. \n\n",
    "values": [
      "Proceso administrativo",
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Jurisdicci\u00f3n militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la detenci\u00f3n en prisi\u00f3n preventiva del Sr. Jenkins, y las negativas a concederle su excarcelaci\u00f3n como consecuencia de haber sido acusado de los delitos de tr\u00e1fico de estupefacientes y asociaci\u00f3n il\u00edcita; as\u00ed como la falta de diligencia de la fiscal\u00eda durante la investigaci\u00f3n. \n\nEn su Sentencia la CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre la compatibilidad de la prisi\u00f3n preventiva con la protecci\u00f3n a la libertad personal y las garant\u00edas judiciales. ",
    "values": [
      "Prisi\u00f3n preventiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la falta de cumplimiento de una sentencia judicial de octubre de 1993 que reconocia derechos pensionarios a un grupo de personas. \n\nEn su Sentencia la CorteIDH analiz\u00f3 el derecho a la protecci\u00f3n judicial en relaci\u00f3n con la seguridad social. Adicionalmente desarrollo el alcance del derecho a la seguridad social, en particular el derecho a la pensi\u00f3n como derecho aut\u00f3nomo y su relaci\u00f3n con la vida digna y la propiedad. ",
    "values": [
      "Propiedad",
      "Seguridad social"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con violaciones al debido proceso sufridas por las v\u00edctimas as\u00ed como  su posterior condena \u2013en octubre de 1993- por el delito de violaci\u00f3n agravada y su ejecuci\u00f3n \u2013por pelot\u00f3n de fusilamiento- en septiembre de 1996 como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de la pena de muerte vigente en la legislaci\u00f3n del pa\u00eds. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH consider\u00f3 que la condena de pena de muerte impuesta a las victimas era incompatible con la protecci\u00f3n al derecho a la vida, ya que la norma que la establec\u00eda imped\u00eda valorar las caracter\u00edsticas espec\u00edficas del delito, ni otras circunstancias que pod\u00edan atenuar la sanci\u00f3n impuesta. \n\nAdicionalmente, la Corte IDH evalu\u00f3 el derecho al debido proceso, desarrollando en particular est\u00e1ndares sobre derecho a la defensa t\u00e9cnica. \n",
    "values": [
      "Defensa t\u00e9cnica",
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la prisi\u00f3n preventiva en la que estuvo Romero Feris por m\u00e1s de 3 a\u00f1os, as\u00ed como los fundamentos judiciales utilizados al ordenarla y los recursos disponibles para su impugnaci\u00f3n.\n\nLa CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre prisi\u00f3n preventiva y analiz\u00f3 tambi\u00e9n la efectividad de los recursos planteados en las distintas acciones llevadas adelante. ",
    "values": [
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria de Mario Montesinos Mej\u00eda \u2013en el a\u00f1o 1992-, la falta de garant\u00edas judiciales en los procesos penales abiertos en su contra, as\u00ed como los actos de tortura sufridos. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH abord\u00f3 el analisis de cuestiones relacionadas con la prisi\u00f3n preventiva y la presuncion de inocencia a la luz de los estandares del derecho internacional. \n",
    "values": [
      "Desaparici\u00f3n forzada",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Prisi\u00f3n preventiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria \u2013en noviembre de 1994- de Ramon Carranza Alarc\u00f3n, asi como los plazos de prisi\u00f3n preventiva a los que se vio sometido en raz\u00f3n de un proceso penal en su contra. \n\nEn su Sentencia la CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre prisi\u00f3n preventiva y garantias establecidas en la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos. \n",
    "values": [
      "Prisi\u00f3n preventiva",
      "Privaci\u00f3n de libertad"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a vulneraci\u00f3n de garant\u00edas en el proceso penal llevado a cabo en contra el Sr. Valenzuela \u00c1vila, quien adem\u00e1s sufriera torturas durante el tiempo de su detenci\u00f3n.  En el a\u00f1o 2005 y luego de haberse fugado de la c\u00e1rcel, fue ejecutado extrajudicialmente.\n\nEn su Sentencia, la CorteIDH analiz\u00f3 las violaciones a la debida diligencia estatal en relaci\u00f3n con la investigaci\u00f3n de los hechos, las que afectaron el resultado de la misma. Tambi\u00e9n concluy\u00f3 respecto de los padecimientos de tortura por haber permanecido en el \u201ccorredor de la muerte\u201d y por no haber recibido atenci\u00f3n medica .\n\nAsimismo, aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre pena de muerte, al analizar la imposici\u00f3n de esa condena al Sr. Valenzuela Avila como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de la figura de \u201cpeligrosidad futura\u201d.\n",
    "values": [
      "Acceso al recurso",
      "Pena de muerte",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Condiciones de detenci\u00f3n"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la falta de un recurso ordinario en sede penal que permita la revisi\u00f3n integral de la sentencia condenatoria impuesta al Sr. Gorigoitia en la provincia de Mendoza, Argentina. \n\nLa Sentencia de la CorteIDH reiter\u00f3 su est\u00e1ndar sobre el alcance del art\u00edculo 8.2.h) y la protecci\u00f3n del derecho a un recurso ordinario, accesible y eficaz que permita una revisi\u00f3n amplia de cuestiones f\u00e1cticas, probatorias y jur\u00eddicas que podr\u00edan haber derivado en un error en la sentencia. ",
    "values": [
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con falta de garant\u00eda de los derechos territoriales de las comunidades ind\u00edgenas que habitan los lotes fiscales N\u00ba 55 y 14, en el Departamento de Rivadavia, provincia de Salta. \n\nLa CorteIDH analiz\u00f3 la conducta estatal en relaci\u00f3n con su obligaci\u00f3n de brindar seguridad jur\u00eddica adecuada al derecho de propiedad comunitaria. Adicionalmente, y por primera vez, la CorteIDH se expidi\u00f3 sobre los derechos a un medio ambiente sano, a la alimentaci\u00f3n adecuada, al agua y a participar en la vida cultural evaluando la responsabilidad estatal a la luz de las interferencias sufridas por las comunidades ind\u00edgenas en la plena posesi\u00f3n de su territorio. \n",
    "values": [
      "Pueblos ind\u00edgenas",
      "Propiedad",
      "Medio ambiente",
      "Derecho a consulta"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la vulneraci\u00f3n de garant\u00edas en el proceso penal llevado a cabo en contra Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez Revolorio, An\u00edbal Archila P\u00e9rez y Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez Calo, y que desemboc\u00f3 en una sentencia condenatoria a pena de muerte por varios delitos, entre los cuales estaba el asesinato.\n\nEn su Sentencia la CorteIDH consider\u00f3 que Guatemala no era responsable respecto por la imposici\u00f3n de la pena de muerte a los Sres. Rodriguez Revolorio y Lopez Calo, debido a que su pena fue conmutada por otra privativa de libertad. Respecto del Sr. Archila P\u00e9rez \u2013aun cuando la pena de muerte no fue nunca ejecutada-, la aplicaci\u00f3n de criterios como la peligrosidad tanto en la tipificaci\u00f3n de los hechos cuanto en la determinaci\u00f3n de la sanci\u00f3n resulta incompatible con el principio de legalidad. \n\nAdicionalmente, la CorteIDH evalu\u00f3 las condiciones carcelarias durante la detenci\u00f3n de las victimas y su sometimiento al corredor de la muerte. \n",
    "values": [
      "Pena de muerte",
      "Condiciones de detenci\u00f3n",
      "Acceso al recurso"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con la situaci\u00f3n de un grupo de personas condenadas y privadas de libertad en la Provincia de Neuqu\u00e9n, quienes fueron trasladados a cumplir su pena en unidades carcelarias distantes a m\u00e1s de 1000 kil\u00f3metros del lugar donde reside su familia y se encuentran sus defensores y los \u00f3rganos encargados de la ejecuci\u00f3n de la pena.  \n\nEn su Sentencia la CorteIDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre el derecho a la integridad personal de las personas privadas de libertad, en particular, en relaci\u00f3n con la finalidad de la pena. \n\nAsimismo analiz\u00f3 afectaciones a la vida privada y al derecho a la protecci\u00f3n a la vida familiar de las personas privadas de libertad y de sus familiares como consecuencia de traslados arbitrarios y desproporcionados. \n",
    "values": [
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Familia"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la desaparici\u00f3n forzada y tortura de Juan Arrom y Anuncio Mart\u00ed, ocurrida en enero de 2002, ambos dirigentes del partido pol\u00edtico Patria Libre y la impunidad en que quedaron los hechos por las deficiencias en la investigaci\u00f3n llevada adelante por el Ministerio P\u00fablico. \n\nLa CorteIDH consider\u00f3 que la prueba ofrecida para demostrar la participaci\u00f3n estatal en los hechos denunciados resultan insuficientes para configurar la responsabilidad internacional del Paraguay. Adicionalmente consider\u00f3 que la investigaci\u00f3n adelantada no presentaba omisiones manifiestas que pudieran implicar violaciones a la Convenci\u00f3n Americana. ",
    "values": [
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Desaparici\u00f3n forzada"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a vulneraci\u00f3n de garant\u00edas en el proceso penal llevado a cabo en contra Manuel Mart\u00ednez Coronado, y que desemboc\u00f3 en una sentencia condenatoria a pena de muerte por el delito de homicidio.\n\nLa Corte IDH en su Sentencia estableci\u00f3 la incompatibilidad con el principio de legalidad del criterio de peligrosidad del agente, aplicado tanto en la tipificaci\u00f3n del delito cuanto en la determinaci\u00f3n de la pena. Adicionalmente estableci\u00f3 est\u00e1ndares respecto del derecho de defensa.",
    "values": [
      "Defensa t\u00e9cnica",
      "Pena de muerte"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a vulneraci\u00f3n de garant\u00edas en el proceso penal llevado a cabo en contra el Sr. Ruiz Fuentes.  Tiempo despu\u00e9s de su condena, el Sr. Ruiz Fuentes se fug\u00f3 de la c\u00e1rcel \u201cEl Infiernito\u201d y fue ejecutado extrajudicialmente en el marco del operativo conocido como \u201cPlan Gavil\u00e1n\u201d. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH estableci\u00f3 la responsabilidad de Guatemala por la violaci\u00f3n del derecho a la vida al considerar probada la participaci\u00f3n de agentes estatales. Adicionalmente, considero las torturas sufridas por el Sr. Ruiz Fuentes como consecuencia del maltrato sufrido durante su detenci\u00f3n y su sometimiento al \u201ccorredor de la muerte\u201d, las violaciones al derecho a la defensa t\u00e9cnica y a recurrir la sentencia. ",
    "values": [
      "Acceso al recurso",
      "Pena de muerte",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Defensa t\u00e9cnica"
    ]
  },
  {
    "text": "Con las condiciones de detenci\u00f3n del Sr. Hern\u00e1ndez quien se encontraba en r\u00e9gimen de prisi\u00f3n preventiva. Durante su detenci\u00f3n contrajo meningitis, sin que se le haya dado la atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH aborda por primera vez de manera aut\u00f3noma y directa la violaci\u00f3n del derecho a la salud en el contexto de personas privadas de la libertad. \nAdicionalmente la CorteIDH analiz\u00f3 violaciones a la libertad personal y la presunci\u00f3n de inocencia como consecuencia del r\u00e9gimen de prisi\u00f3n preventiva al que estuvo sometido el Sr. Hern\u00e1ndez. \n",
    "values": [
      "Salud",
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Prisi\u00f3n preventiva"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se refieren a la ejecuci\u00f3n extrajudicial por parte de miembros del Ej\u00e9rcito del joven Mirey Trueba Arciniega en agosto de 1998 en el estado de Chihuahua. Algunos d\u00edas antes del hecho 400 militares hab\u00edan llegado al lugar con el fin de combatir el narcotr\u00e1fico. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH homologa un acuerdo de soluci\u00f3n amistosa en el que Mexico reconoce su responsabilidad por lo ocurrido y compromete reparaciones para las v\u00edctimas. \n",
    "values": [
      "Ejecuci\u00f3n extrajudicial"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relaciona con la detenci\u00f3n ilegal y arbitraria por parte de funcionarios judiciales de Azul Rojas Marin. Durante la misma y luego estando detenida fue torturada y humillada en raz\u00f3n de su orientaci\u00f3n sexual, sin que los hechos fueran investigados debidamente. \n\nEn su Sentencia, la Corte IDH desarroll\u00f3 est\u00e1ndares sobre formas de violencia y discriminaci\u00f3n contra personas LGBTI, aplicando los mismos en el an\u00e1lisis respecto de la privaci\u00f3n de la libertad a la que fue sometida Rojas Marin.  Adicionalmente estableci\u00f3 violaciones a la prohibici\u00f3n de tortura, como consecuencia de la violencia sexual ejercida por agentes estatales, encuadrando las conductas en la categor\u00eda de \u201cdelito de odio\u201d, afectando de ese modo no solo a  Rojas Marin sino al colectivo LGBTI\n\nPor otra parte, evalu\u00f3 la actuaci\u00f3n del Estado en relaci\u00f3n con la investigaci\u00f3n a la luz de los est\u00e1ndares de debida diligencia, poniendo en evidencia los actos de revictimizacion que ocurrieron durante la misma. \n",
    "values": [
      "Discriminaci\u00f3n",
      "Estereotipos",
      "Orientaci\u00f3n sexual",
      "Privaci\u00f3n de libertad",
      "Tortura y tratos crueles, inhumanos o degradantes",
      "Violencia de g\u00e9nero"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos del caso se relacionan con el reclutamiento y muerte del menor de edad  Vicente Ariel Noguera en instalaciones militares, en circunstancias que no fueron debidamente esclarecidas. \n\nEn su Sentencia, la CorteIDH aplic\u00f3 est\u00e1ndares sobre violaciones al derecho a la vida asociados a la obligaci\u00f3n de contar con servicios de atenci\u00f3n a la salud, con enfoque en la obligaci\u00f3n general de protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez. ",
    "values": [
      "Ni\u00f1ez",
      "Servicio militar"
    ]
  },
  {
    "text": "Los hechos que fundamentan la solicitud de protecci\u00f3n se refieren a las graves amenazas a la vida y a la integridad personal sufridas por las v\u00edctimas y familiares reconocidos en la Sentencia de la CorteIDH dictada en la causa principal el 13 de febrero de 2019, como consecuencia de la reapertura de la investigaci\u00f3n por violaciones sexuales. Por otro lado, tambi\u00e9n fue denunciada la situaci\u00f3n de vulnerabilidad en que quedar\u00edan las v\u00edctimas de aprobarse una amnist\u00eda en favor de los perpetradores. ",
    "values": [
      "Amenazas y hostigamientos"
    ]
  }
]